---
tags:
  - è€ƒç ”
  - math
---
## Stolzå®šç†

å¦‚æœ åˆ†å­ $x_n$ æ˜¯ä¸¥æ ¼é€’å¢æ•°åˆ—ä¸”æ»¡è¶³ $\lim_{n \to \infty} x_n = +\infty$ åˆ™

$$\varliminf_{n\to\infty}\frac{y_{n+1}-y_{n}}{x_{n+1}-x_{n}}\leqslant\varliminf_{n\to\infty}\frac{y_{n}}{x_{n}}\leqslant\varlimsup_{n\to\infty}\frac{y_{n}}{x_{n}}\leqslant\varlimsup_{n\to\infty}\frac{y_{n+1}-y_{n}}{x_{n+1}-x_{n}}.$$

å¦‚æœ åˆ†å­ $x_n$ æ˜¯ä¸¥æ ¼é€’å‡æ•°åˆ— ä¸” æ»¡è¶³ $\lim_{n \to \infty} x_n = \lim_{y \to \infty} y_n = 0$ åˆ™

$$\varliminf_{n\to\infty}\frac{y_{n+1}-y_{n}}{x_{n+1}-x_{n}}\leqslant\varliminf_{n\to\infty}\frac{y_{n}}{x_{n}}\leqslant\varlimsup_{n\to\infty}\frac{y_{n}}{x_{n}}\leqslant\varlimsup_{n\to\infty}\frac{y_{n+1}-y_{n}}{x_{n+1}-x_{n}}.$$

åœ¨ä¸Šé¢çš„åŸºç¡€ä¸Šï¼Œå¦‚æœ $\lim_{n \to \infty} \frac{y_{n+1}- y_n}{x_{n+1} - x_n}$ å­˜åœ¨æˆ–è€…ä¸ºç¡®å®šç¬¦å·çš„ $\infty$, åˆ™

$$\lim_{n\to\infty}\frac{y_{n}}{x_{n}}=\lim_{n\to\infty}\frac{y_{n+1}-y_{n}}{x_{n+1}-x_{n}}.$$

> æœ€ç›´æ¥çš„åº”ç”¨åœ¨äºï¼ŒæŠµæ¶ˆå’Œå¼çš„é™é˜¶ï¼š$\lim_{n \to \infty} \frac{y_1 + y_2 + \cdots  y_n}{n} = \lim_{n \to \infty} y_n$

å¯¹äºäº¤é”™æ•°åˆ—ï¼Œåˆ†å¥‡å¶éœ‡è¡è€Œæ•´ä½“ä¸Šä¸ç¬¦åˆæ¡ä»¶çš„å¼å­ï¼Œå¯ä»¥åˆ†å¥‡å¶å­åˆ—è®¨è®ºã€‚[[æ•°åˆ—åˆ†æ#^ika9z6|äº¤é”™åˆ†å¥‡å¶å­åˆ—]]
## ä¾‹é¢˜ 3.14

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{\ln n}{\ln \sum_{k=1}^{n} k^{2020}}
$$

æ±‚å’Œå¼æ˜¯éš¾ç‚¹ï¼Œè€ƒè™‘Stolzæ¶ˆæ‰ï¼Œä½†æ˜¯æ±‚å’Œå¼æ²¡æœ‰ç°æˆçš„åˆ†å¼ç»“æ„ï¼Œä½†è§‚å¯Ÿ åˆ° $\ln$ï¼Œå…ˆç”¨ä¸€æ¬¡ Stolz å°±å¯ä»¥å¾—åˆ° åˆ†å¼ç»“æ„ï¼ˆåˆ†å­å’Œåˆ†æ¯æœ‰ä¸€ä¸ªæ˜¯å³å¯ï¼‰

$$
\begin{equation}
\lim_{n \to \infty} \frac{\ln(n+1) - \ln n}{\ln \sum_{k=1}^{n+1}k^{2020} - \ln \sum_{k=1}^{n} k^{2020}} = \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{1}{n}}{\ln \frac{\sum^{n+1} K^{2020}}{\sum^{n} k^{2020}}}
\end{equation}
$$

å…¶ä¸­ $\lim_{n \to \infty}\frac{\sum^{n+1} k^{2020}}{\sum^{n}k^{2020}} = \lim_{n \to \infty}\frac{(n+2)^{2020}}{(n+1)^{2020}} = 1$ï¼Œä½†æ˜¯å°±å¾—åˆ°äº† åˆ†å­åˆ†æ¯ $\frac{0}{0}$ çš„ç»“æ„ï¼Œè¿™å°±è¦ç»†è‡´çš„åˆ†æ é˜¶äº†ã€‚

é‚£ä¹ˆå›åˆ° å¼ 1ï¼Œæˆ‘ä»¬è¿˜æ˜¯è€ƒè™‘ $\ln$ çš„ å±•å¼€ï¼š

$$
\begin{equation}
RHS = \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{1}{n}}{\ln(1+ \frac{(n+1)^{2020}}{\sum^{n}K^{2020}})}
\end{equation}
$$

å…¶ä¸­ $\lim_{n \to \infty} \frac{(n+1)^{2020}}{\sum^{n} K^{2020}} = \lim_{n \to \infty} \frac{(n+2)^{2020} - (n+1)^{2020}}{(n+1)^{2020}} = \lim_{n \to \infty} \frac{2020(n+2)^{2019}}{(n+1)^{2020}} = 0$

é‚£ä¹ˆ

$$
(2) = \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{1}{n}}{\frac{(n+1)^{2020}}{\sum^{n} K^{2020}}} = \lim_{n \to \infty} \frac{\sum^{n}k^{2020}}{n\cdot (n+1)^{2020}} = \lim_{n \to \infty} \frac{(n+1)^{2020}}{(n+1)^{2021}- n^{2021}} = \frac{n^{2020}}{2021 n^{2020}} = \frac{1}{2021}
$$

## ä¾‹é¢˜ 3.15

1. è®¡ç®—æé™ $\lim_{n \to \infty} \frac{\sum \frac{1}{k}}{\ln n}$

åˆ†å­ä¸¥æ ¼é€’å¢ï¼Œè¶‹å‘ $+\infty$
$$
RHS = \frac{\frac{1}{n+1}}{\ln \frac{n+1}{n}} = \frac{n}{n+1} = 1
$$

2. è¯æ˜ä¸‹åˆ—æé™å­˜åœ¨

$$
\lim_{n \to \infty} (\sum \frac{1}{k} - \ln n)
$$

å¯¹ç›¸é‚»ä¸¤é¡¹çš„å·® åš æ¸è¿‘åˆ†æ 

$$
c_{n} = \sum \frac{1}{k} - \ln n \\
c_{n+1} - c_n = \frac{1}{n+1} - \ln(1+\frac{1}{n}) = \frac{1}{n+1} - \frac{1}{n} + O(\frac{1}{n^{2}}) = \frac{1}{n(n+1)} + O(\frac{1}{n^{2}}) = O(\frac{1}{n^{2}}) \\
\therefore \lim_{n \to \infty}|\frac{c_{n+1} - c_n}{\frac{1}{n^{2}}}| = C \rightarrow \lim_{n \to \infty} |c_{n+1} - c_n| = \frac{C}{n^{2}} \\
\therefore \sum |c_{j+1} - c_{j}| \le +\infty \rightarrow c_{n+1} - c_n ç»å¯¹æ”¶æ•› \rightarrow c_{n+1} - c_n æ¡ä»¶æ”¶æ•› å³ \sum (c_{n+1} - c_n) å­˜åœ¨ 
$$

3. è®¡ç®— 
$$
\lim_{n \to \infty} n(\sum \frac{1}{k} - \ln n - \gamma)
$$

ä¹˜æ³•ä¹Ÿæ˜¯é™¤æ³•

$$
RHS = \lim_{n \to \infty} \frac{\sum \frac{1}{k} -\ln n - \gamma}{\frac{1}{n}} \\
\frac{1}{n} é€’å‡è¶‹äºé›¶ï¼Œ\gamma \triangleq \lim_{n \to \infty}(\sum \frac{1}{k} - \ln n)   \\
\therefore RHS = \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{1}{n+1} - \ln(1+\frac{1}{n})}{\frac{1}{n+1} - \frac{1}{n}} = \lim_{n \to \infty}-n^{2}[\frac{1}{n+1} - \frac{1}{n} + \frac{1}{2n^{2} } + o(\frac{1}{n^{2}})] = \lim_{n \to \infty}  [\frac{1}{2} + n^{2}o(\frac{1}{n^{2}}) ] = \frac{1}{2}
$$


## ä¾‹é¢˜ 3.17
1. $\lim_{n \to \infty} \frac{\sqrt[n]{n!}}{n}$

å˜å½¢å¾—åˆ°

$$
\frac{\sqrt[n]{n!}}{n} = e^{\ln (n!)^{\frac{1}{n}}  - \ln n} 
$$

ç”±äº $\lim e^{\Box} = e^{\lim \Box}$ ä¸‹é¢åˆ†æ $\lim_{ n \to \infty}e^{\ln (n!)^{\frac{1}{n}}  - \ln n}$

$$
RHS = \lim_{n \to \infty}\frac{\sum \ln k -n \ln n}{n} = \lim_{n \to \infty}[\ln(k+1) - (n+1) \ln(n+1) + n \ln n] = \lim_{ n \to \infty} -n(\ln(n+1) - \ln n) = -1
$$

æ‰€ä»¥ æˆ‘ä»¬ èƒ½å¾—åˆ°

$$
\lim_{n \to \infty}\frac{\sqrt[n]{n!}}{n} = e^{-1} \rightarrow  \sqrt[n]{n!} \sim \frac{n}{e}, n \to \infty
$$

> ğŸ“šç®€å•ç‰ˆæœ¬çš„æ–¯ç‰¹æ—å…¬å¼ 

1. $\lim_{n \to \infty} (\sqrt[n+1]{(n+1)!} - \sqrt[n]{n!})$

åˆ†å¼€å˜å½¢

$$
e^{\frac{\sum^{n+1} \ln k}{n+1}} - e^{\frac{\sum^{n} k}{n}} = e^{\frac{\sum^{n} \ln k}{n}} [e^{\frac{\sum^{n+1} \ln k}{n+1} - \frac{\sum^{n} \ln k}{n} } - 1] = e^{\frac{\sum^{n} \ln k}{n}} \cdot  [\frac{\sum^{n+1} \ln k}{n+1} - \frac{\sum^{n} \ln k}{n}] = e^{\frac{\sum^{n} \ln k}{n}} \cdot \frac{n \ln(n+1) - \sum^{n} \ln k}{n(n+1)} \\
\because e^{\frac{\sum^{n} \ln k}{n}} \sim  \frac{n}{e} \\
\therefore \lim_{ n \to \infty}RHS= \lim_{n \to \infty} \frac{n}{e}\frac{n \ln(n+1) - \sum^{n} \ln k}{n(n+1)}  = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{e} \frac{n \ln(n+1) -\sum^{n} \ln k}{n+1} = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{e} \frac{(n+1)(\ln (n+2) - \ln (n+1)) }{n+2 - (n+1)} =  \frac{1}{e} \lim_{n \to \infty} (n+1)(\frac{n+2}{n+1}-1) = \frac{1}{e}
$$

æ³¨æ„ ä½¿ç”¨ $stolz$ å®šç†ä¸€å®šè¦æ£€æŸ¥ æœ€åçš„ å¾—åˆ°çš„ å·®åˆ†æ¯” æé™æ˜¯å¦å­˜åœ¨ï¼š

![](image/20250419092753.png)

è¿™é‡Œ å¦‚æœå¯¹ï¼ˆ2ï¼‰å…ˆè¿›è¡Œ $stolz$ æ±‚ ç­‰ä»·é‡ä»£å…¥å¾—åˆ° $(2) = \frac{1}{2(n+2)} \to +\infty, n \to \infty$ æé™ä¸å­˜åœ¨ï¼Œä¸èƒ½ä½¿ç”¨ $stolz$

## ä¾‹é¢˜ 3.16

$$\lim_{n\to\infty}\frac{\sum_{k=1}^{n} \ln C_{n}^{k}}{n^2}.$$

> tips: ç»„åˆæ•°æ€§è´¨

![](image/20250419100517.png)

## ä¾‹é¢˜ 3.18

> [!tips]+ :[[æ•°åˆ—åˆ†æ]]
> çªç ´çš„æ–¹å‘æ˜¯ç»Ÿä¸€åˆ°$a_{n}$ ï¼Œä¸å†å‡ºç°$n$ï¼ŒåŠæ³•æ˜¯ï¼š
> 1. æ˜¯æ‰¾åˆ°$n,a_{n}$ä¹‹é—´çš„ç­‰ä»·å…³ç³»
> 2. stolz å°†  æ¶ˆæ‰ï¼Œè½¬åŒ–ä¸ºå‡½æ•°æé™ é‚£ä¹‹é—´ä½¿ç”¨çš„ä¼°é˜¶çš„æ–¹æ³•å°±å¯ä»¥å®Œå…¨åˆ©ç”¨
> éš¾é¢˜éœ€è¦å˜å½¢ï¼Œå…³é”®æ€æƒ³åœ¨äº å°† $n$ åˆ†ç¦» å‡ºæ¥ è¿™æ ·$stolz$æŸ¥åˆ†å°±èƒ½å¤Ÿæ¶ˆæ‰
> åŒæ—¶ä¹Ÿè¦è§‚å¯Ÿæ€è€ƒï¼Œæ˜¯å¦å­˜åœ¨$f(n) \sim  x_n$

1. è®¾ $x_{n+1} = \ln(1+x_n), n =1,2, \ldots ,x_1 > 0$ è®¡ç®— $\lim_{n \to \infty} \frac{n(n x_n -2)}{\ln n}$

æ‹¿åˆ°é¢˜ç›®ï¼Œæœ€å…ˆ åˆ†æ æ•°åˆ— å½¢æ€ï¼Œä¹Ÿéå¸¸ç®€å•

$$
x_{n+1} = \ln(1+x_n) < x_n\\
x_n > 0 æ—¶ x_{n+1} = \ln(1+x_n) > 0 åˆ x_{1} > 0, æ•… x_n > 0
$$

å•è°ƒé€’å‡æœ‰ä¸‹ç•Œï¼Œå› æ­¤æ•°åˆ—æé™å­˜åœ¨ è®°ä¸º $a$ï¼Œåˆ $\lim_{n \to \infty} x_{n+1} = a = \lim_{n \to \infty}(\ln(1+a_n)) = \ln(1+a) \rightarrow a = 0$

å†è§‚å¯Ÿ $\frac{n(n x_n -2)}{\ln n}$ï¼Œå¦‚æœæé™å­˜åœ¨ $\frac{n}{\ln n} \to \infty$ï¼Œå› æ­¤ $n x_n \to 2$ï¼Œä¸‹è¯ï¼š

å…³é”®åœ¨äºåˆ†ç¦» $n$ï¼š

$$
\begin{align}
\lim_{n \to \infty} n x_n  & = \lim_{n \to \infty} \frac{n}{\frac{1}{x_n}}  \\
\frac{1}{x_n} ä¸¥æ ¼é€’å¢ å¹¶ä¸”  & \to \infty \\
up  & = \lim_{n \to \infty}\frac{1}{\frac{1}{x_{n+1}} - \frac{1}{x_n}}  \\
 & = \lim_{n \to \infty}\frac{x_{n+1}\cdot x_n}{x_n - x_{n+1}}  \\
 & = \lim_{n \to \infty} \frac{\ln(x_n +1) x_n}{x_n - \ln(x_n +1)} \\
è½¬ä¸ºå‡½æ•°æé™
\lim_{x \to 0} \frac{\ln(x +1) x}{x - \ln(x+1)  }  & = \lim_{x \to 0} \frac{(x) \cdot x}{x - (x - \frac{1}{2}x^{2})} = \lim_{x \to 0} \frac{x^{2}}{\frac{1}{2} x^{2}} = 2
\end{align}
$$

å› æ­¤ æˆ‘ä»¬çš„åˆ°äº† ä¸€ä¸ªç­‰ä»·é‡ï¼Œå°è¯•åˆ†ç¦» $\lim_{n \to \infty} \frac{n(n x_n -2)}{\ln n}$

$$
\begin{align}
\lim_{n \to \infty} \frac{n x_n (n - \frac{2}{x_n})}{\ln n}  & = 2 \lim_{n \to \infty}\frac{n-\frac{2}{x_n}}{\ln n }  \\
 & =  2 \lim_{n \to \infty} \frac{1 - \frac{2}{x_{n+1}} + \frac{2}{x_n}}{\ln(n+1) - \ln n}  \\
 & = 2 \lim_{n \to \infty} \frac{1 - \frac{2}{x_{n+1}} + \frac{2}{x_n} }{\ln(1+\frac{1}{n})}  \\
 & = 2\lim_{n \to \infty} \frac{1 - \frac{2}{x_{n+1}} + \frac{2}{x_n}}{\frac{1}{n}}
\end{align}
$$

æˆ‘ä»¬å·²ç»æ‰¾åˆ°äº† $n x_n \sim 2$ çš„ç­‰ä»·ï¼ŒåˆæˆåŠŸæŠŠ $n$ åˆ†ç¦»å‡ºæ¥äº†ï¼Œå°±ç›´æ¥ ç­‰ä»·æ›¿æ¢äº†

$$
\begin{align}
up  & = 2\lim_{n \to \infty} \frac{1 - \frac{2}{x_{n+1}} + \frac{2}{x_n}}{\frac{x_n}{2}}  \\
 & = 2\lim_{n \to \infty} [1 - \frac{2}{\ln(x_n+1)} + \frac{2}{x_n}] \frac{2}{x_n} \\
\end{align} 
$$

æµ·æ¶…å‡†åˆ™è½¬ä¸ºå‡½æ•°æé™å¾—åˆ°

$$
\begin{align}
4 \lim_{x \to 0} \frac{x \ln(1+x) - 2 x + 2 \ln(x +1)}{x^{2} \ln(x +1)}  &  = 4 \lim_{x \to 0} \frac{(x+2)(x - \frac{x^{2}}{2} + \frac{x^{3}}{3} + o(x^{3})) - 2x}{x^{3} + x^{2}o(x)}  \\
 & = 4 \lim_{x \to 0} \frac{(\frac{2}{3} - \frac{1}{2})x^{3} + o(x^{3})}{x^{3} + o(x^{3})} = 4 \cdot \frac{1}{6} = \frac{2}{3}
\end{align}
$$

äº‹å®ä¸Š è¦æ±‚è¯æ˜çš„æé™ ä¹Ÿç»™å‡ºäº† $x_n$ çš„ç­‰ä»·é‡ã€‚

$$
\frac{n(n x_n -2)}{\ln n} = \frac{2}{3} + o(1)
$$

2. $x_{n+1} = \sin x_n, n=1,2, \ldots , x_1 \in (0,\pi)$ è®¡ç®— $\lim_{n \to \infty} \frac{n}{\ln n}(1- \sqrt{\frac{n}{3}}x_n)$

é¦–å…ˆç»™å‡º æ•°åˆ— æ”¶æ•›æœ‰ç•Œï¼š
![](image/20250419120123.png)

åŒæ ·çš„ è®¡ç®— æ•°åˆ— å’Œ é¡¹æ•° çš„ ç­‰ä»·å…³ç³»ï¼š

![](image/20250419120336.png)

ä¸‹é¢ æ•´ç†ä¸€ä¸‹ $\lim_{n \to \infty}\frac{n}{\ln n}(1- \sqrt{\frac{n}{3}} x_n )$ï¼Œç›®å‰ $1 - \sqrt{\frac{n}{3}} x_n$ ä¸­çš„ $n$ ä¸èƒ½æ›¿æ¢ï¼Œ æƒ³åŠæ³• åˆ†ç¦» $n$ åˆ°å…¶ä½™ åœ°æ–¹ï¼Œæˆ–è€…æ„é€ å‡º æŸ¥åˆ† èƒ½æ¶ˆé™¤çš„ ç»“æ„

è¿™é‡Œå¯ä»¥ä½¿ç”¨ æœ‰ç†åŒ–æ–¹æ³•ï¼š

![](image/20250419124307.png)

è¿™æ ·å°±å¯ä»¥è¾¾åˆ° æ¶ˆå» $n$ è½¬ä¸ºå‡½æ•°æé™, é¦–å…ˆå¾—åˆ° $\frac{3}{2} \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{1}{x_n^{2}} -\frac{n}{3}}{\ln n }$ ç„¶åä½¿ç”¨ $stolz$ æ¶ˆå»ï¼š

![](image/20250419124443.png)

è§‚å¯Ÿåˆ° $\frac{1}{\sin^{2}x}$ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å±•å¼€ $\sin ^{2} x = x^{2} - \frac{x^{4}}{3} + \frac{2}{45} x^{6} + \cdots$ å¯ä»¥åˆ©ç”¨é•¿é™¤æ³•ï¼š ^ts6kce

$$
\frac{1}{x^{2} - \frac{x^{4}}{3} + \frac{2}{45} x^{6}} = O\left(x^4\right)+\frac{x^2}{15}+\frac{1}{x^2}+\frac{1}{3}
$$

å› æ­¤

$$
up = \frac{3}{2} \lim_{x \to 0} \frac{O\left(x^4\right)+\frac{x^2}{15}+\frac{1}{x^2}+\frac{1}{3} - \frac{1}{x^{2}} - \frac{1}{3}}{\frac{x^{2}}{3}} = \frac{3}{2} \cdot  \frac{1}{5} = \frac{3}{10}
$$


## ä¾‹é¢˜ 3.19

è®¾ $\lim_{n \to \infty} a_n \sum_{k=1}^{n} a_k^{2} = 1$ï¼Œè®¡ç®— $\lim_{n \to \infty} \sqrt[3]{n} a_n$

é¦–å…ˆåˆ†æ æ•°åˆ—çš„ æ€§è´¨ï¼š

æ˜¾ç„¶ å½“ $n$ å……åˆ†å¤§ï¼Œ$a_n > 0$ ï¼Œè¿™æ„å‘³ç€ $\sum^{n+1} a_k^{2}   - \sum^{n} a_k^{2} = a_n^{2} > 0 \rightarrow \{ \sum^{n} a_k^{2} \} \uparrow$

äº‹å®ä¸Š $a_n \sum a_k^{2}$ æé™å­˜åœ¨ï¼ŒçŒœæµ‹ $\sum a_k^{2} \to +\infty$ $a_n \to 0$ï¼Œä½¿ç”¨åè¯æ³•

----
è‹¥ $\lim_{n \to \infty}a_n \neq 0$ æˆ–è€…ä¸å­˜åœ¨ï¼Œé‚£ä¹ˆ $\lim_{ n \to \infty} a_k^{2} = +\infty$ 

æˆ‘ä»¬å†æ¬¡é€šè¿‡åè¯æ³•è¯´æ˜è¯¥ç»“è®ºã€‚è‹¥ $\sum a_k^{2} \to c$ åˆ™æ¨å‡º $\sum^{n+1} a_k^{2} - \sum^{n} a_k^{2} = a_{n+1}^{2} \to c - c = 0$ï¼ŒçŸ›ç›¾ã€‚å› æ­¤ $\lim_{n \to \infty} \sum^{n} a_k^{2} = + \infty$

åˆæœ‰ $\lim_{n \to \infty} a_n \sum^{n} a_k^{2}$ å­˜åœ¨ï¼Œæ•…è€Œç›´æ¥æ¨å‡º $\lim_{n \to \infty} a_n = 0$ çŸ›ç›¾ã€‚

å› æ­¤ $\lim_{n \to \infty} a_n = 0$

----

æˆ‘ä»¬å†å›åˆ° ç»™å‡ºçš„æé™ï¼Œä»–å®é™…è¯´æ˜äº† ä¸€ä¸ª ç­‰ä»·å…³ç³» $a_n \sim  \frac{1}{\sum a_k^{2}}, n \to +\infty$

æœ‰äº†è¿™äº› å‰ç½®çš„ç»“è®º æˆ‘ä»¬æ¥ä¸‹æ¥éœ€è¦å°† æ‰€æ±‚æé™ è½¬ä¸ºå‡½æ•°æé™ï¼ˆç­‰ä»·æ›¿æ¢ã€stolzå®šç†ï¼‰.ä¸å¦¨å…ˆæ±‚è§£ $\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n a_n^{3}}$

![](image/20250419195631.png)

æœ€åä¸€ä¸ªç­‰å·ç”¨åˆ°äº† $\frac{s_{n+1}}{s_n} = \frac{x_{n+1} + s_n}{s_n} = 1 + \frac{x_{n+1}}{s_n}$ 

æ­¤æ—¶å¯ä»¥åˆ†æåˆ° $\frac{a_{n+1}^{2}}{\sum^{n} a_k^{2}} \to n$ å› æ­¤ 

![](image/20250419201338.png)

![](image/20250419201930.png)

## å‡½æ•°stolz

å¦‚æœç›´æ¥è¿ç”¨å‡½æ•°çš„stolzå®šç† å¹¶ä¸å…è®¸ï¼Œè¦ä¹ˆè¯¦ç»†è®ºè¿°ï¼Œè¿™æ ·å¤ªè€—è´¹æ—¶é—´ã€‚æˆ‘ä»¬ç»™å‡ºä¸€ç§å¯è¡Œçš„è§£é¢˜åŠæ³•ã€‚

è®¾ $\alpha> -1$ ,è®¡ç®—
$$
\lim_{x \to +\infty} \frac{\int_0^x t^\alpha |\sin t| dt}{x^{\alpha+1}}
$$

è¿™é‡Œéœ€è¦è¯´æ˜[[æ´›å¿…è¾¾]]å¹¶ä¸è§£å†³è¿™ä¸ªé—®é¢˜ï¼Œæˆ‘ä»¬ç›´æ¥æ´›å¿…è¾¾å¾—åˆ°ï¼š
$$
\lim_{ x \to \infty } \frac{|\sin x|}{\alpha+1}
$$
ä»–æ˜¯ä¸€ä¸ªéœ‡è¡çš„ç»“æœï¼Œå› æ­¤æˆ‘ä»¬ä¸èƒ½ä¿è¯åŸå‡½æ•°çš„æé™å¦‚ä½•ã€‚åº”ç”¨stolzå®šç†çš„å…³é”®æ˜¯æ‰¾åˆ°ä¸€ä¸ªè·¨åº¦æ„å»ºå‰åä¸¤é¡¹æƒ³å‡ï¼Œå¯¹äºç§¯åˆ†çš„ä¸‰è§’å‡½æ•°ï¼Œæˆ‘ä»¬æ€»æ˜¯å¸Œæœ›ï¼Œä¸Šä¸‹é™æ˜¯ä¸€ä¸ªå‘¨æœŸï¼Œè¿™æ ·å°±å’Œ$x$ æ²¡æœ‰å…³ç³»äº†ï¼šä¹Ÿå°±æ˜¯
$$
\int _{x}^{x+\pi} t^{\alpha} |\sin t| dt =
\theta ^{\alpha} \int _{x}^{x+\pi} |\sin t| dt, \theta \in (x,x+\pi) = \theta ^{\alpha} \int _{0}^{\pi}|\sin t| dt = 2 \theta ^{\alpha}
$$
å› æ­¤æˆ‘ä»¬å°è¯•æ„å»ºï¼š
$$
\text{original} = \frac{ \theta ^{\alpha} \int _{0}^{\pi}|\sin t| dt}{(x+\pi)^{\alpha+1} - x^{\alpha}}
$$
åˆ†æ¯ä½¿ç”¨å¸¸è§„çš„æ‹‰ä¸­ç®€åŒ–å¾—åˆ°ï¼Œä¸­å€¼ç›´æ¥å¤¹é€¼ï¼š
$$
[x+\pi -x] (\alpha +1)x^{\alpha} = \pi (\alpha + 1) x^{\alpha}
$$
åŸå¼ç­‰äº
$$
\lim_{ x \to \infty } \frac{2\theta ^{\alpha}}{\pi (\alpha+1) x^{\alpha}}
$$
$\theta \in (x,x+\pi)$ ï¼Œå½“ $x\to \infty, \frac{\theta}{x}\to 1$ ,å› æ­¤ï¼š
$$
\lim_{ x \to \infty }  \frac{2 x^{\alpha}}{\pi(\alpha+1)x^{\alpha}} = \frac{2}{\pi (\alpha+1)}
$$
ä½†æ˜¯ä¸Šé¢æ²¡æœ‰è¯´æ˜å¦‚ä½•ä¸ºä»€ä¹ˆæˆ‘ä»¬çš„å‡½æ•°å½¢å¼çš„stolzå¯ä»¥ä½¿ç”¨ã€‚æˆ‘ä»¬çš„æ€è·¯æ—¶ï¼Œé€šè¿‡ç¦»æ•£çš„è‡ªç„¶æ•°æ¥è¡¨ç¤ºåŸå¼ï¼Œé€šè¿‡å¤¹é€¼å‡†åˆ™æ¥è¯´æ˜ç²¾å‡†çš„æé™å€¼æ€ä¹ˆå–å¾—ï¼šå¯¹äºæ¯ä¸ª$x \ge 0$ å­˜åœ¨å”¯ä¸€çš„ $n \in \mathbb{N}$ ï¼Œä½¿å¾—ï¼š
$$
x \in [(n-1)\pi, n \pi)
$$
æˆ‘ä»¬æœ‰ï¼š

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{\int_0^{n \pi} t^\alpha |\sin t| dt}{(n-1)^{\alpha+1} \pi^{\alpha+1}} 
\ge \lim_{x \to \infty} \frac{\int_0^x t^\alpha |\sin t| dt}{x^{\alpha+1}} 
\ge \lim_{n \to \infty} \frac{\int_0^{(n-1)\pi} t^\alpha |\sin t| dt}{n^{\alpha+1} \pi^{\alpha+1}}$$

æ³¨æ„åˆ°$n^{\alpha+1} \sim (n-1)^{\alpha+1}, n \to \infty$, æ•…åªéœ€è®¡ç®—
$$
\frac{1}{\pi^{\alpha+1}} \lim_{n \to \infty} \frac{\int_0^{n\pi} t^\alpha |\sin t|dt} {n^{\alpha+1}} 
$$
è¿™é‡Œçš„ è‡ªç„¶æ•° èƒ½å¤Ÿä½¿å¾—æˆ‘ä»¬è‡ªç„¶çš„ä½¿ç”¨stolzå®šç†ï¼Œæˆ‘ä»¬å…ˆå°†ä¸Šé¢çš„ç§¯åˆ†åˆ†å¼€æˆæ•°åˆ—æ¨¡å¼ã€‚æˆ‘ä»¬å…ˆè®¡ç®—å¤¹é€¼çš„å·¦è¾¹ï¼Œæ³¨æ„åˆ°ï¼š

$$
LHR = \frac{1}{\pi ^{\alpha+1}}\lim_{ n \to \infty } \frac{\sum _{k=1}^{n} \int _{(k-1)\pi}^{k\pi} t^{\alpha}|\sin t| dt } {n^{\alpha+1}}
$$

è¿™é‡Œéœ€è¦å¼ºè°ƒçš„æ˜¯ï¼Œæˆ‘ä»¬é€šè¿‡åŒºé—´çš„åˆ†å‰²å·²ç»æŠŠå˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†è½¬æ¢ä¸ºäº†æ— ç©·ä¸ªå®šç§¯åˆ†ç›¸åŠ ï¼Œå› æ­¤è¿™é‡Œæˆ‘ä»¬åªéœ€è¦æ¢å…ƒå³å¯ï¼š  ^nvhkt0

$$
\sum _{k=1}^{n} \int _{(k-1)\pi} ^{k\pi} t^{\alpha}|\sin t|dt = \sum _{k=1}^{n} \int _{0}^{\pi}[t+(k-1)\pi]^{\alpha}|\sin t|dt
$$
å½“ç„¶ä¹Ÿå¯ä»¥ç›´æ¥åšstolz å°±å¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š
$$
\frac{1}{\pi ^{\alpha+1}} \lim_{ n \to \infty } \frac{\int _{(k-1)\pi}^{k\pi}t^{\alpha}|\sin t|dt}{n^{\alpha+1}} = \frac{1}{\pi ^{\alpha+1}} \lim_{ n \to \infty } \frac{(n\pi)^{\alpha} \int _{(k-1)\pi}^{k\pi}|\sin t|dt}{n^{\alpha+1}} = \frac{1}{\pi ^{\alpha+1}} \lim_{ n \to \infty } \frac{(n\pi)^{\alpha} \int _{0}^{\pi}|\sin t|dt}{n^{\alpha+1}} 
$$
$$
=\frac{1}{\pi ^{\alpha+1}} \lim_{ n \to \infty } \frac{(n\pi)^{\alpha} 2}{(\alpha +1)n^{\alpha}} = \frac{2}{\pi(a+1)}
$$
åœ¨åŒç†çš„è®¡ç®—å¦ä¸€è¾¹çš„æé™ï¼Œæˆ‘ä»¬å°±èƒ½å¤Ÿå¤¹é€¼å‡ºæé™äº†ã€‚