---
tags:
  - 考研
  - math
  - knowledge
---
## 1. 基本恒等式

### 平方关系
- $\sin²θ + \cos²θ = 1$
- $1 + \tan²θ = \sec²θ$
- $1 + \cot²θ = \csc²θ$

### 倒数关系
- $\sec θ = \frac{1}{\cos θ}$
- $\csc θ = \frac{1}{\sin θ}$
- $\cot θ = \frac{1}{\tan θ}$

## 2. 倍角公式

- $\sin(2θ) = 2\sin θ \cos θ$
- $\cos(2θ) = \cos²θ - \sin²θ = 2\cos²θ - 1 = 1 - 2\sin²θ$
- $\tan(2θ) = \frac{2\tan θ}{1 - \tan²θ}$

## 3. 降幂公式

- $\sin²θ = \frac{1 - \cos(2θ)}{2}$
- $\cos²θ = \frac{1 + \cos(2θ)}{2}$

## 4. 和差角公式

- $\sin(α ± β) = \sin α \cos β ± \cos α \sin β$
- $\cos(α ± β) = \cos α \cos β ∓ \sin α \sin β$
- $\tan(α ± β) = \frac{\tan α ± \tan β}{1 ∓ \tan α \tan β}$

## 5. 积化和差公式

- $\sin α \cos β = \frac{1}{2}[\sin(α+β) + \sin(α-β)]$
- $\cos α \sin β = \frac{1}{2}[\sin(α+β) - \sin(α-β)]$
- $\cos α \cos β = \frac{1}{2}[\cos(α+β) + \cos(α-β)]$
- $\sin α \sin β = -\frac{1}{2}[\cos(α+β) - \cos(α-β)]$

## 6. 和差化积公式

- $\sin α + \sin β = 2\sin\frac{α+β}{2}\cos\frac{α-β}{2}$
- $\sin α - \sin β = 2\cos\frac{α+β}{2}\sin\frac{α-β}{2}$
- $\cos α + \cos β = 2\cos\frac{α+β}{2}\cos\frac{α-β}{2}$
- $\cos α - \cos β = -2\sin\frac{α+β}{2}\sin\frac{α-β}{2}$

## 7. 半角公式

- $\sin\frac{θ}{2} = ±\sqrt{\frac{1-\cos θ}{2}}$
- $\cos\frac{θ}{2} = ±\sqrt{\frac{1+\cos θ}{2}}$
- $\tan\frac{θ}{2} = \frac{\sin θ}{1+\cos θ} = \frac{1-\cos θ}{\sin θ}$

## 8. 万能公式

设 $t = \tan\frac{θ}{2}$，则：
- $\sin θ = \frac{2t}{1+t²}$
- $\cos θ = \frac{1-t²}{1+t²}$
- $\tan θ = \frac{2t}{1-t²}$
## 9. 诱导公式

**口诀：奇变偶不变，符号看象限。**

**步骤：**
1.  **“奇变偶不变”**：判断角中 $\frac{\pi}{2}$ 的系数 $k$ 是奇数还是偶数。
    -   **奇数 (k=±1, ±3, ...)**：函数名改变（`sin` ↔ `cos`，`tan` ↔ `cot`）。
    -   **偶数 (k=±2, ±4, ...)**：函数名不变。
2.  **“符号看象限”**：假设 $\alpha$ 是一个锐角，判断原始角 $k\frac{\pi}{2} \pm \alpha$ 所在的象限，然后看**原始函数**在该象限的符号（正或负）。将此符号赋予变换后的函数。

- **计算 $\tan(\frac{\pi}{2} + \alpha)$**
    1.  $k=1$ (奇数)，所以 `tan` 变为 `cot`。结果为 `cot α`。
    2.  假设 $\alpha$ 为锐角，则 $\frac{\pi}{2} + \alpha$ 在第二象限。
    3.  **原始函数** `tan` 在第二象限为负。
    4.  最终结果：$\tan(\frac{\pi}{2} + \alpha) = -\cot \alpha$。

## 恒等式

$$\arctan x + \arctan \frac{1}{x} = \frac{\pi}{2}$$
$$
\cosh ^{2}x - \sinh ^{2}x = 1
$$
$$
\cosh 2x = 2\cosh ^{2}x -1
$$
