---
tags:
  - cheatsheet
  - 考研
  - math
---
>[!abstract] 可微函数的整体性质
>- $f$ 在点 $x$ 处的导数 $f'(x)$ 只能刻画函数 $f$ 在点 $x$ 附近的性质。
>- 这种局部性使得我们思考，如若 $f$ 在某区间上可微，如何使用 $f$ 的导数来刻画 $f$ 在该区间上的整体性质。即可微函数的整体性质
>- 最基础的出发点是将导函数视为闭区间有界函数，使用闭区间有界函数的整体性质，即魏尔斯特拉斯极值定理、零点定理，来使用导数研究函数。得到了三个定理
>	- Rolle 定理
>	- Lagrange 定理
>	- Cauchy 定理

# 中值定理

## Fermat引理

设 $f(x)$ 在 $x = x_{0}$ 的 邻域 $U(x_{0}) = (a,b)$ 内有定义，$f(x_{0})$ 是 $f(x)$ 的一个最大（最小值），如果 $f'(x_{0})$ 存在，则 $f'(x_{0}) = 0$       

> 第一想法利用导函数的介值性

不妨设 $\forall x \in [a,b](f(x \le f(c)))$ 由此：

$$
\forall h \neq 0(f(c+h) - f(c) \le 0)
$$

故

$$
\begin{align}
\forall h > 0 \left( \frac{f(c+h) - f(c)}{h} \le 0 \right) \\
\forall h < 0 \left( \frac{f(c+h) - f(c)}{h} \ge 0 \right) 
\end{align}
$$

由导数定义得：

$$
f'_{+}(c) \le 0, f_{-}'(x) \ge 0
$$

写到这里，我们就可以不考虑用介值性了，使用导数值存在既有：

$$
f'(c) = f'_{+}(c) \le 0, f'(c) = f_{-}'(x) \ge 0 \implies f(c) = 0
$$

进一步的， $x_{0} \in [a,b]$ 称为定义在 $[a,b]$ 上的函数 $f$ 的极值点。

> 这里我们有一个相关的结论，那就是如果一个 $f(x) \in C[a,b] \cap D(a,b)$ 那么他严格单调的充要条件是，没有极值点。

## Rolle定理

设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且 $f(a) = f(b)$ ，则存在 $\xi \in (a,b)$ ，使 $f'(\xi) = 0$

> 闭区间函数取到最值，但是需要排除端点。

若最值在端点取到，则$f$ 在闭区间上为常值函数，不证自明。

故而不妨设，开区间 $(a,b)$ 上存在一点 的函数值大于 $f(a) = f(b)$ 这时，$f$ 在 $[a,b]$ 上的上确界大于 $f(a) = f(b)$ 故而存在 $c \in (a,b)$ ，使得：

$$
f(c)= \sup_{x \in [a,b]} f(x)
$$

最值点是极值点，故而导数值为零。

设 $f \in D(a,b)$ 且在 $[a,b]$ 上 $f$ 有介值性，则若 $f(a) = f(b)$ ，必然存在 $\theta \in (a,b)$ 使得 $f'(\theta) = 0$

我们需要在内部再找两个点，以回到标准罗尔，这里的 区间可以拓展到无穷，此时使用极限的保号性，先得到 $f(a) = f(b)$。这里发挥介值性，找出点 #tool_idea  ，不妨设 $f$ 不恒为零，则可取 $x_{0} \in(a,b)$ s.t. $f(x_{0}) \neq f(a)$ ，由介值性，存在 $x_{1} \in (a,x_{0}),b \in (x_{0},b)$：

$$
f(x_{1}) = \frac{f(a) + f(x_{0})}{2} ,f(x_{2}) = \frac{f(b) +f(x_{0})}{ 2}
$$

因此 $f(x_{1}) = f(x_{2})$ 那么 $f(x)$ 在 $[x_{1},x_{2}]$ 上是连续的。故而，回到了标准罗尔。

设 $f \in C[a,+\infty)\cap D^{1}(a,+\infty)$ 满足 $f(a) = \lim_{ x \to \infty }f(x)$ 则存在 $\theta \in (a,+\infty)$ 使得 $f'(\theta) = 0$

>导函数有介值性，若不然则在 $[a,+\infty)$ 严格单调，因此$\lim_{ x \to \infty } f(x)$ 应该不存在。参见[[函数性态分析#函数有正增长率则函数爆炸]] 

## Lagrange定理

设 $f$ 是闭区间 $[a,b]$ 上的连续函数，又设 $f$ 在开区间 $(a,b)$ 上可微，则：

$$
\exists c \in (a,b) (f(b) - f(a) = f'(c)(b-a))
$$

如果 $f(a) = f(b)$ 则退化到 Rolle定理。故而不妨设 $f(b) > f(a)$ 

令 

$$
p(x) = \frac{x -a}{ b-a} f(b) + \frac{x - b}{ a - b} f(a)
$$

$$
g(x) =  f(x) - p(x)
$$

> 这是 就是插值的思想，拟合一个 $P(x)$ 满足端点条件，自然蕴含Rolle。 #tool_idea 

自然蕴含 $g(a) = g(b) = 0$  故而 $\exists \xi \in (a,b)$

$$
g'(\xi) = f'(\xi) - p'(\xi) = 0 \implies f'(\xi) = \frac{1}{b -a} f(b) + \frac{1}{a-b} f(a) = \frac{1}{b-a} (f(b) - f(a))
$$

得证。一般教材给出的构造为：

$$
g(x) = f(x) - \frac{x-a}{ b -a} (f(b) - f(a) )
$$

其中：

$$
p(x) = \frac{x-b}{ a -b} \times 0 + \frac{x -a}{ b -a}(f(b) - f(a)) 
$$

也就是在 $x = b$ 处 插 $0$  ，$x = a$ 处 插值 $f(b) - f(a)$ 因此：

$$
g(a) = g(b) = f(b)
$$

> Lagrange 中值定理有时候也称为有限增量定理

## Darboux 定理

设 $f(x)$ 是闭区间 $[a,b]$ 上的可微函数（$f(x)$ 在端点仅有单边导数），又设

$$
f_{+}'(a) < c < f_{-}'(b)\ or \ f_{+}'(a) > c > f_{-}'(b)
$$

则有 $\xi \in (a,b)$ 使得 $f'(\xi) = c$

先确定定理的条件为：

$$
f_{+}'(a) < c < f_{-}'(b)
$$

由于导函数并非连续，因此无法使用，整体性质，但是我们能够给出邻域分析。首先构建：

$$
g(x) = f(x) - cx
$$

要证明存在 $\xi$  

$$
g'(x) = 0
$$

满足 $g_{-}'(a) < 0 < g_{+}'(b)$  ，这是类似于零点定理的结论，但可惜的是，没有连续性条件。我们应该使用导数的局部特征+原函数闭区间连续的整体性质来说明。先令 $c = 0$ 故

$$
g_{+}'(a) < 0 < g'_{-}(b) 
$$

$f$ 可微，$f$ 必连续，闭区间连续函数取得最值。由已知，$a$ 的右邻域存在比 $g(a)$ 小的值，$b$ 的左邻域存在比$g(b)$ 小的值。故而最小值在内部取得，最小值为极值点，由Fermat引理可知，存在 $\xi$  使得：

$$
f'(\xi) = 0
$$

同理对于上面构造的 $g(x)$ 也同样存在 $g'(\xi) = 0$

## 柯西中值定理

设 $f$ 和 $g$ 是闭区间 $[a,b]$ 上的两个连续函数，又设 $g$ 和 $f$ 在开区间 $(a,b)$ 上可微，且

$$
\forall x \in (a,b) (g'(x) \neq 0)
$$

则

$$
\exists c \in(a,b) \left(  \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} = \frac{f'(c)}{g'(c)} \right) 
$$

考察函数：

$$
M(x) = [f(b) - f(a)] g(x) - [g(b) - g(a)] f(x) 
$$

$M(a) = f(b) g(a) - g(b)f(a)=M(b) = g(a)f(b) - f(a)g(b)$   故而由Rolle定理得，存在 $c$ 使得 $M'(c) = 0$  ：

$$
f'(x) = \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} g'(x)
$$

同时，我们说明一种技术性操作，使用反函数统一这个方程到一个函数。具体思路为： #tool_idea 

-  $g’(x)  \neq 0$ 故而恒正或者恒负，故而单调
- 存在 $g^{-1}$ ，故而$f$ 可以被看作关于 $g$ 的复合函数 $h = f \circ g^{-1}$ 
	- 涉及定义域，复合函数构造
- 对于一个函数而言构造插值 $p(x)$ 是平凡的

这样的技术方法，在隐蔽的题目当中可能有着更加强大的作用，因为他完全摆脱了两个函数关系带来的复杂性，全然回归到一个函数。具体而言，$g$ 存在反函数：

$$
g^{-1} : [g(a),g(b)] \to [a,b]
$$

  且 $g^{-1}$ 在区间 $[g(a),g(b)]$ 上连续，在开区间上可微，令

$$
h = f \circ g ^{-1} : [g(a),g(b)] \to [f(a),f(b)]
$$

则 $h$ 在闭区间 $[g(a),g(b)]$ 上连续，开区间上可微。那么由 Lagrange 定理得到，有 $d \in (g(a),g(b))$ 使得：

$$
h(g(b)) - h(g(a)) = h'(d) (g(b) - g(a)) \tag{1.1}
$$

其中：

$$
h'(d) = f'(g^{-1}(d))(g^{-1})'(d) = f'(g^{-1}(d)) \frac{1}{g'(g^{-1}(d))}
$$

因此 $1.1$ 可化简为：

$$
f(b) - f(a) = \frac{f'(g^{-1}(d))}{g'(g^{-1}(d))} (g(b) - g(a))
$$

 记 $c = g^{-1}(d)$ 得证。

> 柯西中值定理的应用，往往显式给出 $f(x)$ 而 $g(x)$ 隐藏在待证表达式当中。同时，要注意 $\ln$  的出现，以及边界条件为零的可能。
> 当同时，如果无法直接猜出结构，从证明过程可知，仍然可以尝试构建

另外我们还常用 泰勒中值，就是我们在[[求极限的基本办法]]中说明的带拉格朗日余项的泰勒展开，有 $\theta \in (x_{0},x)$ 

# 插值思想

在Lagrange和Cauchy中值的证明当中我们就是用了插值思想构造函数，我们指出常见的证明题：给出几个初值条件比如 $f(1) = a, f(2) =b, f'(1) = c$  让我们说明一个 关于 $f(x)$ 的展开多项式，并且包含余项。如何给定一个统一的框架，总结这一部分题目 ： 

> [!Inovation] 拟合
> $f(x)$ 是抽象函数， 要求我们使用多项式去拟合！
> 而这一部分内容能够被解决的最大关键是，他已经给出了我们需要计算的多项式！！！我们只需要说明他的唯一性！

幸运的是，我们有 $\text{Hermite}$ 插值多项式的存在性和唯一性！这也是出题的关键！我们并不阐述其定义以及证明。我们只需要知道。对于拟合闭区间$[a,b]$ 的 $m$ 个点 $a \le x_{1} < x_{2} < \dots < x_{m} \le b$  要求在每一点拟合到 $s_{j} \in \mathbb{N}_{0} , j =1,2,\dots m$ 阶导的情况，也就是：

$$
p^{(i)}(x_{j}) = f^{i}(x_{j}), i = 0,1,\dots,s_{j},j = 1,2,\dots m
$$

> 注：需要拟合第 $s_{j}$ 需要从 $0,1,2\dots,s_{j}$ 一起拟合！
> 当$s_{j} = 0$ 时候，Hermite多项式就是拉格朗日多项式 

$\text{Hermite}$ 多项式是唯一的 。（当然我们说的是次数最低的那个满足给出的拟合条件的）。考试中我们只关心，$m =1,2$ 并且 $0 \le s_{j}\le 1$  的情况。即只拟合一两个点和其直到1阶导数即可。

虽然考试的时候甚至无需计算出Hermite多项式，设而不求都能够说明！简要说明Hermite多项式：

$$
f(x) = p(x) + H(x)
$$

其中$p(x)$ 是 Hermite插值多项式，而$H(x)$ 是余项，常见的余项就是我们的拉格朗日余项  
$$
H(x) = \frac{f^{\left( \sum _{j=1}^{m}(s_{j}+1)\right)}(\theta)}{(\sum _{j=1}^{m}(s_{j}+1))!}(x-x_{1})^{s_{1}+1}(x-x_{2})^{s_{2}+1}\dots(x-x_{m})^{s_{m}+ 1}
$$

还有我们的积分性余项等于：

$$
\int _{a}^{x} H'(t) dt
$$

这非常类似我们的拉格朗日余项。前面的导数部分 就是 我们前面 多项式 $p(x)$ 的阶数加$1$ ，$l$后面的就是每个点位置的阶数加一的累乘。下面我们说明常见的问题和考试中的规范。

## 不拟合导数

不拟合导数的情况，比如给出初值条件为$f(a),f(b)$ ，插 $f(a),f(b)$ 。 即设 $f\in C[a,b]\cap D^{2}(a,b)$  ，则插值多项式 $p(x)$ 如下：

$$
p(x) = \frac{x-b}{a -b} f(a) + \frac{x-a}{b-a} f(b)
$$

添加上余项，即得到对于每一个 $x\in (a,b)$ ，都有$\theta \in (a,b)$ 使得：

$$
f(x) = \underbrace{ \frac{x-b}{a-b} }_{ \text{关键在于x取b为0,取a为1} }f(a) + \frac{x-a}{b-a}f(b) + \frac{f''(\theta)}{2}(x-a)(x-b)
$$

积分余项形式为：

$$
f(x) = f(a) \frac{x-b}{a-b} + f(b) \frac{x-a}{b-a} + \int _{a}^{b} f''(y)k(x,y)dy
$$

积分余项我们只记忆，$f(a) = f(b) =0$ 的情况：

$$
f(x) = \int _{a}^{b} f''(y)k(x,y) dy
$$

其中 $k(x,y)$ 为：

$$
k(x,y) = \begin{cases}
\frac{x-a}{b-a}(y-b),  & b \ge y \ge x \ge a \\
\frac{b-x}{b-a}(a-y),  & b \ge x \ge y \ge b
\end{cases}
$$

## 一阶导数

进一步的，我们会见到拟合一阶导数的情况。这里要注意，就算只有 $f'(0)$ 的初值条件， $f(0)$ 这个点也要拟合。

这里的关键在于多了一个需要待定的多项式 $r$ ，余项和上面是一致的。具体来说，$设 \Lambda \subset \{1,2,\dots,m\}$, $s_{ij} = 1, j \in \Lambda, s_{ij} = 0, j \notin \Lambda$. 则插值多项式 $p$  可以如下确定，

$设 g = \sum _{j=1}^{m} \frac{\prod _{1 \le i \le m, i \neq j} (x-x_{i}) }{\prod _{1\le i\le m,i\neq j}(x_{j}-x_{i})}$ 是这格朗日插值部分, 待定 $| \Lambda | - 1$ 次多项式 $r$, 令

$$
p(x) = g(x) + r(x) \prod_{j=1}^m (x-x_j),
$$

两边求导, 并由方程 $p'(x) = f'(x) \lambda$, $\lambda \in \Lambda$ 唯一确定多项式 $r$, 则得 $p(x)$ 。

## 题目模型

### $k$ 值法

> 要我们证明插值多项式的存在性，我们待定一个自由量，通过Hermite插值多项式的唯一性，即可无脑反复罗尔得到自由量即为给定多项式参数。

设 $f \in D^{3}[0,1]$ 满足 $f(0)=-1,f'(0)=0,f(1)=0$    ，证明对于任何的 $x\in[0,1]$ 存在 $\theta \in (0,1)$    s.t.

$$
f(x) = -1 + x^{2} + \frac{x^{2}(x-1)}{6}f'''(x) \tag{2.3.1}
$$

初值条件需要满足 $f(0),f'(0),f(1)$ ，三个条件，二次多项式，展开余项阶数为三，那么对于拉格朗日线性插值部分是：

$$
\frac{x-1}{0-1}f(0) + \frac{x -0}{1-0}f(1)
$$

那么进一步我们看到余项，只有一点有一阶导的初值条件。因此 $|\Lambda|- 1 = 0$   ，$r= c$ 待定0次多项式，所以 Hermite 插值多项式应该形如：

$$
p(x) = \frac{x-1}{0-1}f(0) + \frac{x-0}{1-0}f(1) +  c(x-0)(x-1) = (x-1) + cx(x-1)
$$

又有：

$$
p'(0) = 1-c = f'(0) \implies c =1
$$

从而 $p(x) = x^{2}-1$ 

余项阶数为3，根据 Hermite 多项式我们直到存在 $\theta \in (0,1)$, 使得：

$$
f(x) = x^{2} -1 + \frac{(x-0)^{1+1}(x-1)^{0+1}}{3!}f'''(\theta)
$$

实际上我们都能够求出唯一的这个 Hermite 多项式。

> [!solve] 证明
> 我们断言，对于每个固定的 $x \in (0,1)$  存在 $\theta \in (0,1)$ 使得 $(2.3.1)$ 成立！，**当$x = 0,1$ 显然成立**。下设$x \in (0,1)$   。事实上，记常数 $K \triangleq K(x)$ 满足：
> 
> $$
> f(x) = -1 + x^{2} + \frac{x^{2}(x-1)}{6}K
> $$
> 
> 即：
> 
> $$
> k = \frac{f(x)+1-x^{2}}{\frac{x^{2}(x-1)}{6}}
> $$
> 
> 我们考虑函数
> 
> $$
> \begin{align}
> F(y)  & = f(y) - (-1 + y^{2}) - \frac{y^{2}(y-1)}{6}K, y \in (0,1)  \\
> F'(y) & = f''(y) -2 - \frac{2y-1}{3}k - \frac{y}{3}k \\
> F''(y)  & = f'''(y) - k
> \end{align}
> $$
> 
> 我们只要说明 存在 一个 $\theta$ 使得 我们的 $F''(y) = 0 = f'''(\theta) - k$    也就说明了证明结果。
> 
> 只需要反复引用罗尔定理即可。直接计算的到： $F(0) = F(1) = F(x) = F'(0) = 0$ 
> 
> 因此我们知道 存在， $\theta_{1} \in (0,x)$ , $\theta_{2} \in(x,1)$ 使得 $F'(\theta_{1}) = F(\theta_{2})=0$ 。因此我们又能够根据罗尔定理得到存在$\theta_{3} \in (0,\theta_{1})$, $\theta_{4} \in (\theta_{1},\theta_{2})$  使得 $F''(\theta_{3}) = F''(\theta_{4})$ 因此再次根据罗尔定理，存在$\theta_{5} \in (\theta_{3},\theta_{4})$ 使得 $F'''(\theta_{5}) = 0$  此时 $k = f'''(\theta_{5})$ 。证毕。

### $f'''(\theta) = p'''(\theta)$ 

> 这里的原理和我们使用泰勒多项式求解高阶导数是一致的。

设 $f\in D^{3}[-1,1]$  且 $f(-1) = 0$ $f'(0) = 0$ $f(1) = 1$ ，证明存在$\theta \in (-1,1)$ 使得 $f'''(\theta) = 3$     

> 要拟合 $f'(0)$ 必须要从 $f(0)$ 开始拟合

有四个初值条件，应该对应三次多项式和四次的余项（导数），但是只要求我们求解三阶导数。因此我们只写出 $p(x)$ 项。也就是：

$$
\begin{align}
p(x)  & =  \frac{(x-0)(x-1)}{(-1-0)(-1-1)}f(-1) + \frac{(x--1)(x-1)}{(0--1)(0-1)}f(0) + \frac{(x--1)(x-0)}{(1--1)(1-0)}f(1) +  \\
 & r(x)x(x--1)(x-1)
\end{align}
$$

只有一阶导数条件，因此待定$r(x) = c$ ，代入导数条件得到我们的 $c = \frac{1}{2}$ 

那么现在 我们构造 $F(x) = f(x) -p(x)$ 也就是Lagrange 余项，但它是四阶的。实际上根据定义我们也就可以得到：

$$F(0)=F(1)=F(-1)=F'(0)=0 \tag{2.3.2.1}$$

我们可以反复罗尔得到一点 $\theta$ 使得$F'''(\theta) = 0$  也就是 

$$F'''(\theta) = f'''(\theta) - p'''(\theta) = f'''(\theta) - \frac{1}{2} \cdot 3! = 0$$

回顾一下，我们求高阶导数的一种方式就是把$f(x)$ 麦克劳林展开得到多项式求导使用前面的系数作为导数值。这是异曲同工。我们需要回到我们最初的插值思想，我们构建的函数$p(x)$ 就是使得 $(2.3.2.1)$  成立！

### 分开考虑插值

$设f \in C[0,2] \cap D(0,2)$ 满足$f(0) = f(2) = 0, |f'(x)| \le M, \forall x \in (0,2)$.证明

$$\left| \int_0^2 f(x) dx \right| \le M.$$

首先我们应该有意识的考虑函数 $|f(x)|$ ，因此转化为证明：

$$
\left|  \int _{0}^{2} f(x) dx  \right|  \le \int _{0}^{2} |f(x)|dx \le M
$$


这是不拟合导数的情况，如果插两个点，那么余项是二阶导，但是我们现在只有一阶导条件。故而，我们可以把两个点分开插：

$$
f(x) = f(0) + f'(\theta)(x-0) =f(\theta(x)), \theta \in (0,2)
$$

当$x \in [0,1]$，没有一阶导数条件，我们直接使用拉格朗日插值定理：

$$f(x) = f(0) + \frac{f'(\theta(x))}{1!} (x - 0) = f'(\theta(x))x,$$

因此：

$$|f(x)| \le |f'(\theta(x))| \cdot x \le Mx, x \in [0,1] \tag{11.12}$$

当$x \in [1,2]$

$$f(x) = f(2) + \frac{f'(\zeta(x))}{1!} (x - 2) = f'(\zeta(x))(x - 2)$$

于是

$$|f(x)| \le |f'(\theta(x))| \cdot |x - 2| \le M(2 - x) \tag{11.13}$$

结合(11.12)和(11.13)，我们有

$$
\begin{align}
\int_0^2 f(x)dx  & \le \int_0^1 f(x)dx + \int_1^2 f(x)dx \\
 & \le \int_0^1 |f(x)|dx + \int_1^2 |f(x)|dx\\
 & \le \int_0^1 (Mx)dx + \int_1^2 (M(2 - x))dx\\
 & = M.
\end{align}
$$
### 积分余项


例题5.5 设 $f \in C^2[0,1]$ 满足 $f(0) = f(1) = 0$, 证明

$$\int_0^1 \left| \frac{f''(x)}{f(x)} \right|  dx \ge 4.$$

使用积分余项：事实上对于我们的积分余项来说:

$$
\left| k(x,y) \right| \le k(x,x)
$$

我们可以得到拟合函数

$$
f(x) = \int _{0}^{1} f''(y) k(x,y) dy
$$

因此，我们有：

$$
\left| f(x) \right| \le |k(x,x)| \int _{0}^{1}\left| f''(y) \right| dy = x(x-1)\int _{0}^{1}|f''(y)| dy \le \frac{1}{4} \int_{0}^{1} |f''(y)|dy
$$

得证！

## 例题

> [!note] 高屋建瓴的思想
> 虽然我们的题目中常常会得到类似拉中、罗尔这些定理。但一定要从插值构造 $p(x)$ 的角度出发，这是最本质的方法。我们甚至可以说，由于插值多项式的唯一性（阶数最小的），插值思想无法解决的问题，题目出错了。
> 

### 例题1.1

设 $f\in D^{2}[0,1],f(0) = f(1) = 0,|f''(x)| \le M$ 证明：

$$
\left|  \int _{0}^{1}f(x)dx \right|  \le \frac{M}{12}
$$

两个初值条件，一阶多项式，二阶余项，并且给出二阶余项的范围。事实上hermite 多项式可以被确定了。这里没有导数的插值，我们可以直接用拉格朗日写出插值多项式（不然使用K值法），对于$p(x)$ 一阶多项式，$p(0) = p(1) = 0$   显然 $p(x) \equiv 0$ ，因此插值多项式整体为：

$$
f(x) = \frac{f''(\theta(x))}{2!}x(x-1) , \forall x \in (0,1)
$$

所求等于：

$$
\left| \int _{0}^{1}f(x) dx \right|  =  \left| \int _{0}^{1} \frac{f''(\theta(x))}{2}x(x-1) \right|  \le \int _{0}^{1} \frac{\left| f''(\theta(x)) \right| }{2}|x(x-1)|dx \le \frac{M}{2}\int _{0}^{1}x(1-x)dx = \frac{M}{12}
$$

>我们写出的插值多项式就保证了 $f''(x)$ 的 可积分性。我们无需担心对插值多项式的两边积分的细节 

### 例题1.2

设 $f \in C^{3}[0,2]$ 满足：

$$
f(0) = f'(0) = 0, \int _{0}^{2}f(x)dx = 8 \int _{0}^{1}f(x)dx
$$
证明：存在$\theta \in (0,2)$ ，使得 $f'''(\theta) = 0$  

这里需要转换一下，我们考虑 $F(x) = \int _{0}^{x}f(y)dy \in C^{4}[0,2]$  ，初值条件就是：

$$
F(0) = F'(0) =F''(0), F(2) = 8F(1)
$$

求 $F''''(\theta)$ ，这是一个四阶的。上面的四个条件得到的插值多项式，余项是五阶的。因此我们考虑 $p''''(x) = F''''(x)$ 。看到$p(x)$ ，他是一个四次多项式，并且$p(0) = p'(0) = p''(0) = 0$  ，因此 $p(x) = ax^{4} + bx^{3} = x^{3}(ax+b)$ ，又有 $p(2) = 8p(1)$ 因此$a = 0,b = F(1)$ 也就是四次项系数为 $0$

我们构建 $R(x) = F(x) - p(x) = F(x) - F(1)x^{3}$ 满足 $R(0) = R'(0) = R''(0) = 0 = R(1) = R(2)$  ，因此存在$\theta \in (0,1)$  使得 $R''''(\theta) = F''''(\theta) - p''''(\theta) = 0$ 因此 $f'''(\theta) = F''''(\theta) = 0$ 

### 例题1.3

设 $f \in C^{1}[a,b] \cap D^{3}(a,b)$  证明存在 $\xi \in (a,b)$  使得

$$
f(b) = f(a) + \frac{b-a}{2}[f'(a)+f'(b)] - \frac{f'''(\xi)}{12}(b-a)^{3}
$$

现在又换了个初值条件形式。他给出了四个部分，也就是两个点各自两阶的条件。我们会得到三阶多项式和四阶余项。因此我们还是得到一个$p'''(\xi) = f'''(\xi)$ 的想法，事实上：

$$
p(x) = \frac{x-b}{a-b}f(a) + \frac{x-a}{b-a}f(b) + (kx +t)(x-a)(x-b)
$$

> 一定牢记，$p(x)$ 是我们得到的拟合$f(x)$ 的多项式。他蕴含着 $R(x) = f(x) -p(x) =0$ 的优秀特质

$p'(a) = f'(a)$,$p'(b) = f'(b)$,$p(a) = f(a)$,$p(b) = f(b)$     

因此，我们仅关注$p'''$ 的系数也就是$k$  

$f'''(\xi) = p'''(\xi) = 6k$ 

### 例题1.4

设 $f \in C^{3}[-1,1]$  满足 $f(-1)=0,f(1)=0,f'(0)=0$ 证明存在 $\xi \in (-1,1)$  使得：

$$
f'''(\xi) = \xi + 3
$$

显然应该属于 $f''' = p'''$ 类型，但是我们得到的 $p''' = f'''$ 应该是个常数，等式右边有 $\xi$ ，因此我们应该是 $\left( f(x) - \frac{1}{24}x^{4} \right)''' = p'''$    

$g(x) \triangleq f(x) - \frac{1}{24}x^{4}$ ，他的插值多项式 $p(x)$ 就是：

$$
p(x) = g(0) \frac{(x-1)(x+1)}{-1} + g(1) \frac{(x-0)(x+1)}{2} + g(-1) \frac{(x-0)(x-1)}{2} + r(x-1)(x+1)x
$$

因为只有一个一阶导数，因此我们的待定多项式 是 $c$ ,  我们得到的 $p(x)$ 蕴含着和 $g(x)$ 一致的初值条件，我们解出$p'(0) = g'(0) = f'(0) = 0$ 得到 $r = \frac{1}{2}$    

$$
p(x) = \underbrace{ \frac{11x^{2}+12x}{24} + (1-x^{2})f(0) }_{ \text{这一部分 没什么用二阶的} } + \frac{1}{2}x(x^{2}-1)
$$

我们插了两个点，因此 $R(x) \triangleq g(x) - p(x)$ 满足 $R(-1) = R(1) = 0 = R'(0)$ 反复罗尔就得到了 $\theta \in (-1,1)$  使得 $R(\theta) = 0 \to g'''(\theta) = p'''(\theta) = 3 \implies f'''(\theta) - \theta = 3$ 

# 构造函数法

构造函数类的问题，特征十分明显，证明某个关于函数及其导数的方程 有根，我们通常需要构造一个辅助函数 ，使得$g'(x)$或者 $g''(x)$恰好是（或包含了）方程 $H$ 的表达式。最简单的题目我们可以靠解常微分方程，分离出 $c = f(\xi)$   其中 $f(\xi)$ 就是我们需要的辅助函数。在常微分方程求解复杂，我们需要依靠一些技巧和猜测帮助构造出辅助函数。猜测的方式可以求一个积分，或者乘上 $dx$ 化简尝试。


主要要学习，构造出辅助函数之后，如何运用罗尔定理等说明存在性质。

## 一阶构造类

设 $f \in C[0,2] \cap D(0,2)$ 满足

$$f(0) = f(2) = 0, \lim_{x \to 1} \frac{f(x)-2}{x-1} = 5.$$

说明存在$\xi \in (0,2)$ 使得

$$f'(\xi) = \frac{2\xi - f(\xi)}{\xi}.$$

求解 $y' = \frac{2x - y}{x}$  ，并且分离出常数： $y = \frac{c}{x} + x \implies c= (y-x)x$ ，因此我们构建函数：

$$
c(x) = (f(x)-x)x
$$

$$
c'(x) = f(x) - x + x(f'(x) -1) = f(x) - 2x + xf'(x)
$$

然后代入条件分析$g(x)$ 函数性质：

$$
c(0) = 0,c(1) = 1,c(2) = -4
$$

1. 连续函数在闭区间上必然取得最值，$c(0) < c(1) > c(2)$  因此最值在$[0,2]$ 内部取得。因此 $\exists \xi \in (0,2), s.t. c'(\xi) = 0$ 
2. $\exists \alpha \in (0,1) s.t. c'(\alpha) = \frac{c(1) - c(0)}{1-0} = 1; \beta \in (1,2) s.t.c'(\beta) = -5$   因此有导数的介值性，$\exists \xi \in$ 使得 $c'(\xi) = 0$  



## 二阶构造类


# 多中值



> 双中值相对于单中值需要更多的技巧和观察。比如对经典结构的考察。比如我们在 [[洛必达]]中讨论的一些例子，还有下面经典的乘法求导公式等。

设函数 $f(x)$ 在区间$[0,1]$上具有2阶导数, 且 $f(1)>0$, $\lim_{x\to 0^{+}} \frac{f(x)}{x} <0$. 证明方程 $f(x)f''(x)+[f'(x)]^2=0$ 在 $(0,1)$ 内至少存在两个不 同实根。

对于

$$
f(x) f''(x) + [f'(x)]^{2}
$$

即使将其视为 $f'(x)$ 的 微分方程也十分的复杂。但实际上，我们回归到，最初的想法，不就是想构造一个 $g(x)$ 使得 $g'(x)$ 中包含或者直接等于他。因此我们直接积分：

$$
\int f(x) f''(x) + [f'(x)]^{2} dx = \int f(x) df'(x) + \int f'(x) df(x) = f(x)f'(x)
$$



> 双中值相对于单中值需要更多的技巧和观察。比如对经典结构的考察。比如我们在 [[洛必达]]中讨论的一些例子，还有下面经典的乘法求导公式等。

设函数 $f(x)$ 在区间$[0,1]$上具有2阶导数, 且 $f(1)>0$, $\lim_{x\to 0^{+}} \frac{f(x)}{x} <0$. 证明方程 $f(x)f''(x)+[f'(x)]^2=0$ 在 $(0,1)$ 内至少存在两个不 同实根。

对于

$$
f(x) f''(x) + [f'(x)]^{2}
$$

即使将其视为 $f'(x)$ 的 微分方程也十分的复杂。但实际上，我们回归到，最初的想法，不就是想构造一个 $g(x)$ 使得 $g'(x)$ 中包含或者直接等于他。因此我们直接积分：

$$
\int f(x) f''(x) + [f'(x)]^{2} dx = \int f(x) df'(x) + \int f'(x) df(x) = f(x)f'(x)
$$



> 双中值相对于单中值需要更多的技巧和观察。比如对经典结构的考察。比如我们在 [[洛必达]]中讨论的一些例子，还有下面经典的乘法求导公式等。

设函数 $f(x)$ 在区间$[0,1]$上具有2阶导数, 且 $f(1)>0$, $\lim_{x\to 0^{+}} \frac{f(x)}{x} <0$. 证明方程 $f(x)f''(x)+[f'(x)]^2=0$ 在 $(0,1)$ 内至少存在两个不 同实根。

对于

$$
f(x) f''(x) + [f'(x)]^{2}
$$

即使将其视为 $f'(x)$ 的 微分方程也十分的复杂。但实际上，我们回归到，最初的想法，不就是想构造一个 $g(x)$ 使得 $g'(x)$ 中包含或者直接等于他。因此我们直接积分：

$$
\int f(x) f''(x) + [f'(x)]^{2} dx = \int f(x) df'(x) + \int f'(x) df(x) = f(x)f'(x)
$$



> 双中值相对于单中值需要更多的技巧和观察。比如对经典结构的考察。比如我们在 [[洛必达]]中讨论的一些例子，还有下面经典的乘法求导公式等。

设函数 $f(x)$ 在区间$[0,1]$上具有2阶导数, 且 $f(1)>0$, $\lim_{x\to 0^{+}} \frac{f(x)}{x} <0$. 证明方程 $f(x)f''(x)+[f'(x)]^2=0$ 在 $(0,1)$ 内至少存在两个不 同实根。

对于

$$
f(x) f''(x) + [f'(x)]^{2}
$$

即使将其视为 $f'(x)$ 的 微分方程也十分的复杂。但实际上，我们回归到，最初的想法，不就是想构造一个 $g(x)$ 使得 $g'(x)$ 中包含或者直接等于他。因此我们直接积分：

$$
\int f(x) f''(x) + [f'(x)]^{2} dx = \int f(x) df'(x) + \int f'(x) df(x) = f(x)f'(x)
$$



> 双中值相对于单中值需要更多的技巧和观察。比如对经典结构的考察。比如我们在 [[洛必达]]中讨论的一些例子，还有下面经典的乘法求导公式等。

设函数 $f(x)$ 在区间$[0,1]$上具有2阶导数, 且 $f(1)>0$, $\lim_{x\to 0^{+}} \frac{f(x)}{x} <0$. 证明方程 $f(x)f''(x)+[f'(x)]^2=0$ 在 $(0,1)$ 内至少存在两个不 同实根。

对于

$$
f(x) f''(x) + [f'(x)]^{2}
$$

即使将其视为 $f'(x)$ 的 微分方程也十分的复杂。但实际上，我们回归到，最初的想法，不就是想构造一个 $g(x)$ 使得 $g'(x)$ 中包含或者直接等于他。因此我们直接积分：

$$
\int f(x) f''(x) + [f'(x)]^{2} dx = \int f(x) df'(x) + \int f'(x) df(x) = f(x)f'(x)
$$



# 中值极限类

题目要求我们计算中值定理的得到的参数 $\xi(x)$ 关于 $x$ 的极限。解决的办法是从我们得到的中值定理等式中分离出 $f(\xi(x))$ 在通过对他的 展开（在哪点展开是需要思考的）将 $\xi$ 暴露出来，然后计算。我们来看一个 简单的例子：

设 $f \in C^{2}[0,1]$ ，$f'(0) = 0$ , $f''(0) \neq 0$   证明对任何 $x\in (0,1)$ 存在$\xi(x) \in (0,1)$ 使得：

$$
\int _{0}^{x} f(t)dt = f(\xi(x)) \times x,
$$

且

$$
\lim_{ x \to 0^{+} } \frac{\xi(x)}{x} = \frac{1}{\sqrt{ 3 }}
$$

有积分中值定理，我们可以得到等式是简单的。为了把参数暴露出来，我们首先展开得到（显然题目很明显只提供了0这点的展开条件）：

$$
f(\xi(x)) = f(0) + f'(0)\xi(x) + \frac{f''(\theta(x))}{\xi ^{2}(x)} = f(0) + \frac{f''(\theta(x))}{2} \xi ^{2}(x), \theta(x) \in (0,\xi(x))
$$

因此我们有：

$$
x\left[ f(0) + \frac{f''(\theta(x))}{2} \xi ^{2}(x) \right]  = \int _{0}^{x}f(t)dt \implies \frac{f''(\theta(x))}{2} \frac{\xi ^{2}(x)}{x^{2}} = \frac{\int _{0}^{x}f(t)dt}{x^{3}} - \frac{f(0)}{x^{2}}
$$

反复洛必达可以得到：

$$
\lim_{ x \to 0^{+} } \frac{f''(\theta(x))}{2} \frac{\xi ^{2}(x)}{x^{2}} = \frac{f''(0)}{6}
$$

>因为我们无法保证 $f''(\theta(x))$ 不等于零，因此放在右边。上式其实已经就是 $\xi(x)$ 对$x$ 的极限了，唯一需要确定的就是 $f''(\theta(x))$  ，这里的二阶导是连续的

又：

$$
\lim_{ x \to 0^{+} } \frac{f''(\theta(x))}{2} = \frac{f''(0)}{2}, \xi(x) > 0
$$

故而我们有：

$$
\lim_{ x \to 0^{+} } \frac{\xi(x)}{x} = \frac{1}{\sqrt{ 3 }}
$$
进一步的 我们再来看到一个抽象的例子;

设置 $f$ 在 $x=a$ 的领域 $n+p$ 阶可导且 $p \ge 1$ ，于是有：

$$
f(x) = f(a) + f'(a)(x-a) + \dots + \frac{f^{(n-1)}(a)}{(n-1)!}(x-a)^{n-1} + \frac{f^{(n)}(c)}{n!}(x-a)^n \tag{4.2.1}
$$

如果对 $j = 1, 2, \dots, p-1$ 都有 $f^{(n+j)}(a) = 0, f^{(n+p)}(a) \neq 0$, 求极限 $\lim_{x \to a} \frac{c-a}{x-a}$.

这里需要注意我们需要暴露的$c$ 在 $f^{(n)}(c)$ 当中，而我们的条件只说明了可导而不是连续。因此我们需要额外的操作来的到我们极限。

我们先把 他们分离出来 

$$
\begin{align}
\frac{f^{(n)}(c)}{n!}(x-c)^{n} = f(x) - \sum _{j = 0}^{n-1} \frac{f^{j}(a)}{j!}(x-a)^{j} \\
f^{(n)}(c) = n! \frac{ f(x) - \sum _{j = 0}^{n-1} \frac{f^{j}(a)}{j!}(x-a)^{j}}{(x-c)^{n}}
\end{align}
$$
其中对于 $f^{(n)}(c)$ 我们展开他得到：

$$
f^{(n)}(c) = f^{(n)}(a) + \underbrace{\dots}_{\text{导数为0，导致全为0}} + \frac{f^{(n+p)}(\theta)}{p!}(c-a)^{p} \tag{4.2.2}
$$

因此我们可以得到：

$$
\lim_{ x \to a } \left(  \frac{c-a}{x-a} \right)^{p} = \lim_{ x \to a } \left[ n!p! \frac{f(x)-\sum _{j=0}^{n} \frac{f^{j}(a)}{j!}(x-a)^{j}}{(x-a)^{n+p} \times f^{(n+p)}(\theta)} \right] \tag{4.2.3}
$$

现在的问题又来到了对于 $f^{(n+p)}(\theta)$ 的考察，现在我们没有了导函数连续的条件，所以只能回到 （4.2.2）：

$$
\lim_{ x \to a } f^{(n+p)}(\theta) = \lim_{ x \to a } p! \frac{f^{(n)}(c) - f^{(n)}(a)}{(c-a)^{p}} \overset{\text{我们计算这个导数值，洛或者展开}}{=} \lim_{ x \to a } p! \frac{\frac{f^{(n+p)}(c)}{p!} + o((c-a)^{p})}{(c-p)^{p}} = f^{(n+p)}(a)
$$

> 倒数第二个等号来自于 Peano 余项的展开。这一步是必然成立的，他蕴含在同一个函数的两种余项对应的泰勒展开是一致的。

我们回到 (4.2.3) ，分子上，其实是 $f(x)$ 减去他的前 $n$ 项展开，由于后续的导数为0我们可以继续展开到 $n+p$ 项    。继续我们有：

$$
up = \frac{1}{f^{n+p}(a)} \lim_{ x \to a } \left[ n!p! \frac{ \frac{f^{n+p}(a)}{(n+p)!}(x-a)^{n+p} + o((x-a)^{n+p}) }{(x-a)^{n+p}} \right] = \frac{n!p!}{(n+p)!} 
$$

于是，所求为：

$$
\lim_{ x \to a } \frac{c-a}{x-a} = \sqrt[p]{\frac{n!p!}{(n+p)!}}
$$


	


# 函数性态分析类



















