---
tags:
  - 考研
  - math
  - "#cheatsheet"
abstract: 作为设计数列分析常见办法的说明，介绍最常见的方法和思路，作为入口以供参阅和深入分析。
---
## 递增函数递推数列
递增函数能够带来许多优美的性质，帮助我们找到数列极限。我们依靠不动点获得极限，他是函数极限存在的必要条件。如果数列极限存在 $\lim_{ n \to \infty }x_{n} = x$，那么对于连续的递推关系函数我们有：
$$
\begin{align}
x_{n+1} = f(x_n)  \\
\lim_{ n \to \infty } x_{n+1} = \lim_{ n \to \infty } f(x_n) \\
x = f(x)
\end{align}
$$

那么极限$x$就是不动点的取值。满足$x =f(x)$

如果, 是递增的：

- 如果$x_{2} < x_{1}$，设$n$时，$x_{n+1} < x_{n}$，则$x_{n+2} = f(x_{n+1}) < f(n) = x_{n+1}$。因此归纳得到对于任意的$n\in \mathbb{N}, x_{n+1} < x_{n}$

- 同时，如果$x_{1} < x_{0}$，其中 $x_{0}$是不动点。设$n$时，$x_{n} < x_{0}$，则$x_{n+1} < f(x_n) < f(x_{0}) = x_{0}$。

上面两条性质意味着，单调有界，那么必定收敛，我们就可以说 $\lim_{ n \to \infty }x_{n}$存在。并且就是不动点。

因此解题的步骤应该是
1. 解出不动点
2. 分析$f(x)$和$x$之间的关系
3. 思考 $x_{1}$和$x_{2}$之间的关系
4. 思考$x_{1}$和$x_{0}$之间的关系

具体来说，设$x_{1}>0,x_{n}e^{x_{n+1}} = e^{x_{n}}-1,n=1,2,\dots$，求极限$\lim_{ n \to \infty }x_{n}$

递推关系是：

$$
x_{n+1} = \ln\left(  \frac{e^{x_{n}}-1}{x_{n}} \right)
$$

我们解不动点$f(x)=x$也就是：

$$
\ln\left(  \frac{e^{x}-1}{xe^{x}} \right) = 0
$$

实际上是判断$e^{x}-1$和$x e^{x}$之间的关系，我们可以构建$g(x) = e^{x}-1-xe^{x}$，求导可以发现，

$$
g'(x) = e^{x} - e^{x} - x e^{x} = -x e^{x}
$$

也就是小于零递增，大于零递减。零是极大值点。也就是

$$
\begin{align}
g(x) \le g(0) = 0 \\
e^{x} - 1 \le x e^{x}
\end{align}
$$

我们发现$0$恰好就是上面求出的不动点。这实际上意味着，$y=f(x)$和$y=x$刚好相切，我们可以判断出$f(x)$和$x$之间的大小关系。实际上我们已经知道了$x_{1} > 0$，因此我们希望的是有一个递减的性质，而相切就意味着 $f(x)$应该和$x$有一个固定的关系。我们要证明 $f(x) - x \le 0$

只要证明：

$$
\frac{e^{x}-1}{x e^{x}}< 1
$$

而我们分析的 $g(x)$能够说明

$$
e^{x}-1 \le x e^{x}
$$

因此，只要证明：

$$
x_{n} > 0
$$

当$n=1$时，显然成立。设$x_{n} > 0$，那么对于$x_{n+1} = \ln\left(  \frac{e^{x_{n}}-1}{x_{n}} \right) > \ln\left( \frac{x_{n}}{x_{n}} \right)= 0$ ，故而得证。因此数列单调递减有下界，故而设$\lim_{ n \to \infty }x_{n} = x = 0$

如果递减函数递推数列，也可考虑上面的单调分析，思路是$f(f)$得到递增关系。有一些难题使用这种。但是考研只需要掌握用下面的压缩映象方法即可。
## 压缩映射

对于一个递推关系$f(x)$，不动点为$x_{0}$我们期望找到一个 $L \in [0,1)$满足：

$$|x_n - x_0| \le L |x_{n-1} - x_0| \le \dots \le L^{n-1} |x_1 - x_0|$$

还有一种是得到某个$L \in (0,1)$，使得

$$|x_n - x_{n-1}| \le L |x_{n-1} - x_{n-2}| \le \dots \le L^{n-2} |x_2 - x_1|$$

$$|x_n - x_0| = |f(x_{n-1}) - f(x_0)|, |x_n - x_{n-1}| = |f(x_{n-1}) - f(x_{n-2})|$$

因此在可适用中值定理或者直接放缩法来得到逼型的$L \in (0,1)$，特别强调$L = 1$是不对的。对于中值定理，我们可能遇到的条件为 $|f'(x)| < 1$，但是并没有说明$f'$是连续的函数，意味着他的最大值可能取不到，这样我们并不能够 确保 他的 下确界被前面的控制住。拉格朗日中值定理的关键是

$$
|f(x_{1})-f(x_{2})| \le |f'(\theta)||x_{2}-x_{1}|
$$

幸运的是，这个$\theta$是一定是$f'(x)$能够取到的。为了严谨说明，我们从导数定义中选取一个压缩比为$r \triangleq \max_{x \in [a,b]} \left| \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} \right| \in [0, 1)$.

于是我们就

$$|x_{n+1}-x_0| = |f(x_n)-f(x_0)| \le r|x_n-x_0| \le r^2|x_{n-1}-x_0| \le \dots \le r^n|x_1-x_0|$$

因此 $\lim_{n \to \infty} x_n = x_0$.

## 折线图蛛网分析

蛛网分析的关键在于分段，题目的要求是 求出，在 什么情况下 收敛等等。画出图像，先画一条竖线到$f(x)$再画一条横线到$x$.
> 7.3.3 折线图 (蛛网图) 方法 [[11届最新讲义 .pdf#page=43&selection=966,0,974,2|11届最新讲义 , 页面 43]]

## [[11届最新讲义 .pdf#page=44&selection=398,0,400,11|递推数列估阶初步方法]]

这一部分，我们需要发挥[[Stolz定理]]的威力，以及根据通项的性质来找出$n$和$a_{n}$之间的等价替换式，将$n$完全消去最后得以转换为我们的函数极限计算。

关键在于$n$和$a_{n}$之间估计的把握。这部分比较困难需要看文档积累。下面是 $stolze$方法的应用。

![[Stolz定理#例题 3 18]]

## 强求通项和强行裂项法

这里题目的motivation非常简单，我们目标的极限中存在着不好处理的部分比如 累加，累乘。

- 我们需要把他压缩到 $\lim_{ n \to \infty } f(a_{n})$ 来计算。 
- 没有其它的信息，只能通过裂项求和得到我们的估计。
- 他的通项公式是特殊的以符合了求和和累乘。比如三角函数。

[[压轴]]总是需要你进行一些巧妙的裂项，这里有一些技巧。

### 强求通项

此类问题如果不写出通项是没有办法解决的。或者说求出一个精确的值。
同时，考察对于恒等式的积累。下面用两个题目简单介绍我们的两种思路：
#### 5.1.1 双曲三角函数恒等

设$a_1 \in (0,1), a_{n+1} = \sqrt{\frac{1 + a_n}{2}}, n = 1, 2, \dots$, 求 $\lim_{n \to \infty} a_1 a_2 \cdots a_n$.

利用恒等式：

$$
\cos \frac{\theta}{2} = \sqrt{ \frac{1+\cos\theta}{2} }
$$

我们选取 $a_1 = \cos \theta, \theta \in (0, \frac{\pi}{2})$, $\theta$是可以取到的。此时有

$$a_2 = \cos \frac{\theta}{2}, a_3 = \cos \frac{\theta}{2^2}, \dots, a_n = \cos \frac{\theta}{2^{n-1}}.$$

因此
$$
\begin{align}
\lim_{ n \to \infty } \prod_{k=0}^{n-1} a_k = \lim_{n \to \infty} \prod_{k=0}^{n-1} \cos \frac{\theta}{2^k} = \lim_{ n \to \infty } \frac{\sin 2\theta}{2^{n} \sin \frac{\theta}{2^{n-1}}} = \frac{\sin 2\theta}{2 \theta} 
\end{align}
$$
求解这个的关键在于乘一个$\sin$再除以$\sin$通过二倍角无限抵消。主要还要把 $\theta$替换回 $a_{1}$:
$$\frac{\sin(2 \arccos a_1)}{2 \arccos a_1} = \frac{a_1 \sqrt{1 - a_1^2}}{\arccos a_1}$$
另外再介绍一个特殊又有点熟悉的函数族：双曲三角函数。

$$
\begin{align}
\cosh x = 2 \cosh ^{2} \frac{x}{2} - 1  \\
\end{align}
$$

熟悉是因为他和三角函数的性质非常类似。事实上：
$$
\begin{cases}
\cosh x = \frac{e^{x}+ e^{-x}}{2}  \\
\sinh x = \frac{e^{x}- e^{-x}}{2}
\end{cases}
$$
我们可以大胆猜测小心求证。大多都是差一个符号的关系。题目见 [[11届最新讲义 .pdf#page=49&selection=606,2,606,17|双曲三角函数]]

我们还会有 $x_{n} = x_{n}^{2} -2$  这种较为隐秘的关系，但是我们可以配上一个常数有得到了我们常见的关系：

$$
2\cosh x = (2\cosh x)^{2} - 2
$$ 

我们给出题目：

$3. 设 y_0 \geq 2, y_n = y_{n-1}^2 - 2, n \in \mathbb{N}, 计算 \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{y_0 y_1 \cdots y_n}$

这里说明一下，实际上 我们要看初值选择，因为 $\cos$ 也是有这个关系存在的，但是 $y_{0}\ge 1$  ，因此我们显然有：

$$
y_{n} = 2 \cosh(2^{n}\theta), n\in \mathbb{N}
$$

因此原式等于：


$$
\begin{align}
\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{y_0 y_1 \cdots y_n} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{2^{n+1} \prod_{k=0}^{n} \cosh(2\theta)} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\sinh \theta}{2^{n+1} \sinh \theta \prod_{k=0}^{n} \cosh(2\theta)} \\
=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\sinh \theta}{\sinh(2^{n+1}\theta)} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2 \sinh \theta}{e^{2^{n+1}\theta} - e^{-2^{n+1}\theta}} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2e^{2^{n+1}\theta} \sinh \theta}{e^{2^{n+2}\theta} - 1}
\end{align}
$$
求和的数列，要么转化为级数计算，要么裂项，求和项看起来能够裂项：

$$
\sinh\theta\sum _{n=0}^{\infty} \frac{2e^{2^{n+1}\theta}}{e^{2^{n+2}\theta}-1}
$$

现在的关键是 项数在 指数的 上面，而且还有一个$2$ 的幂指数在，这也就意味着，这里的前后两项是平方的关系，也就是 $x_{n} = x_{n-1}^{2}$ ，我们简化一下：

$$
\frac{2x}{x^{2}-1} = \frac{2x+2 - 2}{(x+1)(x-1)} = \frac{2}{x-1} - \frac{2}{x^{2}-1} = \frac{2}{x_{n}-1} - \frac{2}{x_{n+1}-1}
$$

因此 我们可以得到 

$$
\begin{align}
 & \sum_{n=0}^{\infty} \left(\frac{2 \sinh \theta}{e^{2^{n+1} \theta} - 1} - \frac{2 \sinh \theta}{e^{2^{n+2} \theta} - 1}\right) \overset{收敛的数列}{=}  \frac{2 \sinh \theta}{e^{2 \theta} - 1} = e^{-\theta} = e^{-\text{arccosh } \frac{y_0}{2}}  \\
 & =\frac{1}{y_0} + \sqrt{\frac{y_0^2}{4} - 1} = \frac{2}{y_0} + \sqrt{y_0^2 - 4}
\end{align}
$$

#### 5.1.2 凑出裂项

$4. 设 y_0 > 2, y_n = y_{n-1}^2 - 2, n \in \mathbb{N}, 计算 \prod_{n=0}^{\infty} (1 - \frac{1}{y_n})$

$\prod_{i=1}^{N}$ 自然思考是否能够 得到 前后两项比的递推 ,并且应该是 单独表示出 $y_{n} -1$ 和 $y_{n}$  

一方面：

$$
y_{n} + 1 = y_{n-1}^{2} - 1 = (y_{n-1}-1)(y_{n-1}+1) \implies y_{n-1} - 1 = \frac{y_{n}+1}{y_{n-1}+1}
$$

另一方面：

$$
y_{n} - 2 = y_{n-1}^{2} - 4 = (y_{n-1}-2)(y_{n+1}+2) \implies y_{n} - 2 = (y_{n-1}-2) y^{2}_{n-2} \implies y_{n-1} = \sqrt{ \frac{y_{n}-2}{y_{n-1} -2} }
$$

我们有：

$$
\begin{align}
\prod _{n=o}^{\infty} \left( 1-\frac{1}{y_{n}} \right)  & = \prod\left( \frac{y_{n+1}+1}{y_{n} + 1} \sqrt{ \frac{y_{n+1} -2}{y_{n+2}-2} } \right) \\
 & = \lim_{ m \to \infty } \prod _{n=0}^{m}(\dots)  \\
 & = \lim_{ m \to \infty } \frac{y_{m+1}+1}{y_{0}+1} \sqrt{ \frac{y_{1}-2}{y_{m+2}-2} } = \lim_{ m \to \infty } \frac{y_{m+1}+1}{\sqrt{ y_{m+1}^{2} -4 }} \frac{\sqrt{ y_{0}^{2}-4 }}{y_{0} +1} \\
 & = \frac{\sqrt{ y_{0}^{2} -4 }}{y_{0}+1}
\end{align}
$$
### 强行裂项

再引入一个数列帮我们构建前后的裂项，然后相消得到从递推式得到我们的通项：

$问题8.29$ 设 $\{a_n\}_{n=0}^{\infty}$ 满足 $\lim_{n \to \infty} (a_n - \lambda a_{n-1}) = \alpha$， $|\lambda| < 1$，计算 $\lim_{n \to \infty} a_n$。

> 其实这里我们能够显然的看出，$\lim_{ n \to \infty } a_{n} = \lim_{ n \to \infty } a_{n-1} = \frac{\alpha}{1- \lambda}$ ，但是这并不严谨，没有任何证据支撑这里 $\lim_{ n \to \infty } a_{n}$ 存在 

给出的条件是，递推关系在 $n \to \infty$  的渐近估计，而不是递推式。如何体现递推累加过程中，$n$ 带来的 $a_{n}$ 的变化？我们只能从递推式子的累加来表示没累加一次（$n$ 增大1）所带来的差距：    

设 $b_n:=a_n-\lambda a_{n-1}\to \alpha$。由递推
$$
a_n=\lambda a_{n-1}+b_n
\implies
a_n=\lambda^n a_0+\sum_{k=1}^n \lambda^{,n-k} b_k.
$$
记作 $a_n=\lambda^n a_0+\sum_{j=0}^{n-1}\lambda^{,j} b_{n-j}$。对每个固定的 $j$，有 $b_{n-j}\to\alpha$，而 $\sum_{j\ge 0}|\lambda|^j$ 收敛，因此
$$
\lim_{n\to\infty} a_n=\sum_{j=0}^{\infty}\lambda^{,j}\alpha=\frac{\alpha}{1-\lambda}.
$$

当 $\lambda = 0$ 时，是平凡的。当 $\lambda \neq 0$，记 $b_n = a_n - \lambda a_{n-1}$, ，我们有

$$\frac{b_n}{\lambda^n} = \frac{a_n - \lambda a_{n-1}}{\lambda^n} = \frac{a_n}{\lambda^n} - \frac{a_{n-1}}{\lambda^{n-1}}, n = 1, 2, ...$$

对 $n = 1, 2, ...$ 求和上式得

$$a_n = \lambda^n \sum_{k=1}^{n} \frac{b_k}{\lambda^k} + a_0 \lambda^n, n = 1, 2, ...$$

我们观察这个式子，发现的确对于 $k$ 比较小的时候，由于$|\lambda| < 1$  贡献并不大， 最后发挥作用的项 就是 $n \to \infty$ 时候题目给出的渐近估计 $\lim_{ n \to \infty } b_{n} = \alpha$ 

由于 $|\lambda| < 1$, 我们知道 $\lim_{n \to \infty} a_0 \lambda^n = 0$。那么只剩下求和号这一堆东西了，我们自然的想到[[Stolz定理]]，但是我们需要分类以符合应用条件。

当 $\lambda > 0$, 直接

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{\sum_{k=1}^{n} \frac{b_k}{\lambda^k}}{\frac{1}{\lambda^n}} = \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{b_{n+1}}{\lambda^{n+1}}}{ \frac{1}{\lambda^n} - \frac{1}{\lambda^{n-1}}} = \lim_{n \to \infty} \frac{b_{n+1}}{1 - \lambda} = \frac{\alpha}{1 - \lambda}
$$

当 $\lambda < 0$，这是一个在$0$附近，数列交错数列。但是，我们可以分奇偶子列让他们单调。偶子列可以直接操作。奇子列只要把$\frac{1}{\lambda}$提出极限式就变成偶子列了。
当 $\lambda < 0$ 时，对于偶子列，我们有 ^ika9z6

$$
\lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{2n} \frac{b_k}{\lambda^k} = \lim_{n \to \infty} \frac{\left( \sum_{k=1}^{2n+2} \frac{b_k}{\lambda^k} - \sum_{k=1}^{2n} \frac{b_k}{\lambda^k} \right)}{\frac{1}{\lambda ^{2n+2}}-\frac{1}{\lambda ^{2m}}}
$$
对于(8.22)的奇子列，我们有
$$
\lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{2n-1} \frac{b_k}{\lambda^k} = \frac{1}{\lambda} \lim_{n \to \infty} \frac{\sum_{k=1}^{2n-1} \frac{b_k}{\lambda^k}}{\frac{1}{\lambda^{2n}}} 
$$

进一步的我们说明一下常见的凑裂项的方法：

>[!凑裂项相消]
>递推式两边同时乘上我们的希望构建的 $c_{n}$ 然后 分离出 $f(c_{n})a_{n-1}$ ,然后求解：
> $$
> f(c_{n}) = c_{n-1}
> $$

我们给出一个例子 来说明,设$a_1 = 2, a_n = \frac{1+\frac{1}{n}}{2}a_{n-1} + \frac{1}{n}, n \geq 2$, 证明: $\lim_{n \to \infty} na_n$ 存在

待定一个$c_n a_n = \frac{n+1}{2n} c_{n} a_{n-1} + \frac{c_n}{n}$， 则设$c_1 = 1, \frac{n+1}{2n} c_n = c_{n-1}, n=2,3,\dots$， 我们有$c_n = \prod_{k=2}^{n} \frac{2k}{k+1} = \frac{2n!}{(n+1)!}$ 且该式对 $n=1$ 也成立。 从而
$c_n a_n = c_{n-1}a_{n-1} + \frac{c_n}{n}, n = 2,3,\dots\dots$
那么递推式累加可得：
$$
c_{m} a_{m} -2 = c_{m}a_{m} - c_{1}a_{1} = \sum _{n=2}^{m} (c_{n}a_{n} - c_{n-1}a_{n-1}) = \sum _{n = 1}^{m} \frac{c_{n}}{n} = \sum _{n=1}^{m} \frac{(2n)!!}{(n+1)!}
$$
接下去再表示出 $a_{m} m$ ，余下的细节见讲义问题 8.30


## 解出N

事实上，我们的分析中，总是在做着一件事：消掉$n$!!!，那对于一些能够解出来的情况我们应该直接尝试。

$x^{2n+1} + e^x = 0$ 的根记为 $x_n$，计算
$$
\lim_{n \to \infty} x_n, \lim_{n \to \infty} n(1+x_n).
$$
当然我们还要说明一下，对于$\forall n, \exists$唯一的$x_{n}$使得$x^{2n+1}+e^{x} = 0$。使用零点定理，单调函数。$g(0) = 1,g(-1)=-1+e^{-1}<0$，因此 $x_{n} \in (-1,0)$

现在对于$x_{n}$我们有：
$$
x_{n}^{2n+1} +  e^{x_{n}} = 0 \implies \frac{x_{n}}{\ln(-x_{n})} = 2n+1 \to \infty
$$
我们现在把$n$和$x_{n}$分离开了，并且得到了性质，我们期望得到一个$x_{n}$的估计。我们先研究$\frac{x}{\ln(-x)}$的性质：
![[Pasted image 20250825212545.png]]
很显然我们现在能够 估计出来 $\lim_{ n \to \infty }x_{n} \to -1$，因为$x_{n} \in (-1,0)$，他的广义极限存在子列为收敛子列即
$$
\lim_{ n \to \infty } x_{nk} = c, \frac{c}{\ln(-c)} = +\infty \implies c = -1
$$
因此$\lim_{ n \to \infty } x_{n} = -1$
对于$\lim_{ n \to \infty } n (1+x_{n})$我们上面已经求解得到了$x_{n}$和$n$的关系式了，直接代入，转为函数极限：
$$\frac{1}{2}\lim_{n \to \infty} \frac{x_n(1+x_n)}{\ln(-x_n)} = \frac{1}{2}\lim_{x \to -1} \frac{x(1+x)}{\ln(-x)}$$
直接[[洛必达]]即可。

> [!note] 子列极限存在
> 这是分析的关键。而题目中给出的$x_{n}$ 的定义以及我们解决出的$f(a_{n}) = g(n)$ 的表达式都能够帮助我们将$x_n$ 限定在一个有限的区间中，将广义极限存在中的无穷的情况去掉。
> 我们只需要说明 子列 $x_{nk}$ 只有唯一的可能性，从而说明 $x_{n} \to x$.

设$f_n(x) = x + x^2 + ... + x^n, n \in \mathbb{N}, f_n(x) = 1$在$[0,1]$的根为$x_n$, 求 $\lim_{n \to \infty} x_n$。

为了说明有唯一的根，以及根的范围,$g_{n}(0) = 0,g_{n}(1) = n > 1 ,n = 2,3,\dots$ 因此存在唯一的实数根$x_{n} \in (0,1)$ 因此我们有：

$$
f_{n}(x) = \frac{x - x_{n}^{n+1}}{1-x} = 1 \implies x_{n}^{n+1} = 2x-1 > 0
$$
这里应该再一次更新 $x_{n}$ 的取值范围 $x_{n} \in (\frac{1}{2},1)$：
$$
n+1 = \frac{\ln(2 x_{n} -1)}{\ln x_{n}} \to \infty
$$
我们同样要分析 $\frac{\ln(2x-1)}{\ln x}$ 的函数图像。只有在 $x \to \frac{1}{2}, \to \infty$, 因此，我们设：

$$
\lim_{ k \to \infty } n_{k} \to \infty,\lim_{ k \to \infty } x_{n_{k}} \to a \in \left( \frac{1}{2} ,1\right]
$$
我们就有了：
$$+\infty = \lim_{k \to \infty} (n_k + 1) = \lim_{k \to \infty} \frac{\ln(2x_{n_k} - 1)}{\ln x_{n_k}}$$
此时只能有
$$\frac{\ln(2a - 1)}{\ln a} = +\infty \Rightarrow a = \frac{1}{2}$$

由于，$x_{n}$ 是有界数列，因此这里蕴含了$x_{n} \to \frac{1}{2}$


事实上题目给出的是这样的形式
$$
\lim_{ f(x_{h}) \to h } x_{n} = C
$$
比如在 上面我们讨论的解出N的时候，我们已经有$C$ 以及 $f'(x)$  ，可以直接通过下面的转化进行操作，通过反函数，转化为正常的函数极限。但是，上面解出N 中的例子， $x_{n}$ 在一个非常小的范围中取得，我们可以，对一个有限的范围内的$f'(x)$ 做出充分的探讨，并且使用子列极限得出答案。

$$
\lim_{ x_{n} \to f'(h) } f'(x_{n}) = C
$$
下面我们给出一个巧妙的问题，来进一步加深对于这一种思路的掌握。设$x_{n}$ 是 $x=\tan x$ 总小到大排列的正根，对 $x_{n}$ 做渐近估计

这里 $x_{n}$ 不再是有限范围内的数列。关键在于$\tan$ 这个周期函数，在一个周期内他逼近渐近线的速度，和函数值的增长的关系在不断变小，而x则不变，这意味着当$n$ 增大，我们可以得到$x_{n} = \tan x_{n}$ 增大，会逼$x_{n}$ 会逼近渐近线，并且速度变慢。 我们这里就需要借助反函数来帮助我们更好的说明这个渐近估计：

首先我们先说明$x_{n}$ 也是随着周期出现的，$g(x_{n}) = (x_{n} - \tan x_{n})' \ge 0$ 对 $\forall x$ 使存在的连续区间。  
$\lim_{ x_{n} \to n\pi } g(x_{n}) \ge 0$ ,$\lim_{ x_{n} \to n\pi+\frac{\pi}{2} } g(x_{n}) < 0$ 因此$x_{n} \in [n \pi,n\pi+\frac{\pi}{2}), n=1,2,\dots$

因为 

$$x_{n} = \tan(x_{n}) \implies x_{n} = \tan(x_{n} - n\pi) \implies x_{n} = \arctan(x_{n})+n\pi \tag{6.1}$$

因此，我们可以得到 $x_{n} = \arctan(x_{n})+ n\pi \to \frac{\pi}{2} + n\pi,n \to \infty$ 

如果需要更加高的阶数，我们再把我们估计$x_{n} \to \frac{\pi}{2} + n\pi$ ，再代入回到我们上面的（6.1）当中即可。 ^ioo59h

但是一个问题是我们只知道$\arctan x$ 在0处的渐近估计，现在 $x_{n} \to \infty$  ，如何操作？我们自然的想尝试$\frac{1}{x_{n}}$ ,因为三角函数有稀奇古怪的恒等式，因此我们求导 $\arctan x + \arctan \frac{1}{x}$ ，得到的导数就是0。再代入$x=1$ ，得到了 $\arctan x + \arctan \frac{1}{x} = \frac{\pi}{2}$  ，这是一个非常常用的技巧[[三角恒等变换]]。 




