---
tags:
  - è€ƒç ”
  - math
  - "#cheatsheet"
abstract: ä½œä¸ºæé™çš„åŸºç¡€åŠæ³•çš„cheatsheetï¼Œæä¾›ä¼°é˜¶çš„æ€è·¯ï¼Œå¹¶ä¸”æä¾›
---
# é˜¶çš„ä¼°è®¡ï¼Œæ¸è¿‘åˆ†æï¼šä»æ³°å‹’åˆ†è§£çš„ä½™é¡¹å‡ºå‘

> landau ç¬¦å· åªæ˜¯ $\epsilon, \delta, N$ çš„ä¸€ç§ä¹¦å†™æ–¹æ³•ï¼Œåœ¨é€é¡¹ä¼°è®¡å½“ä¸­ä»–èƒ½å¤Ÿå‘å›ç®€åŒ–ä½œç”¨ã€‚è€ƒè¯•ä¸­åº”è¯¥è§„é¿ä½™é¡¹ä¹¦å†™ï¼Œè€Œæ˜¯ä½œä¸ºæ¢è·¯æ–¹æ³•ï¼Œæœ€åå›å½’åˆ°å®šä¹‰ä¸Šçš„ä¹¦å†™ã€‚
> æ‰€æœ‰çš„ä½™é¡¹å±•å¼€åº”è¯¥åˆ°å¤šé¡¹å¼å±‚çº§ï¼Œè€Œä¸æ˜¯è¿˜æœ‰å…¶å®ƒçš„å‡½æ•°åœ¨

è®¾ $f$ åœ¨ $x=a$ å¤„æœ‰æ³°å‹’å±•å¼€ï¼š
$$f\left(x\right)=\quad\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}\left(a\right)}{k!}\left(x-a\right)^{k}+o\left(\left(x-a\right)^{n}\right),x\to a^{+}.$$$$f\left(x\right)=\quad\sum_{k=0}^{n-1}\frac{f^{(k)}\left(a\right)}{k!}\left(x-a\right)^{k}+O\left(\left(x-a\right)^{n}\right),x\to a^{+}.$$
è¿›ä¸€æ­¥çš„æˆ‘ä»¬æœ‰Taylorå±•å¼€çš„æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹ï¼Œä»–ç²¾ç¡®çš„ç»™å‡ºäº†å’Œè¢«é€¼è¿‘çš„å‡½æ•°å…¨å±€ä¸Šçš„å·®è·ï¼š
$$R_n(x) = \frac{f^{(n)}(\xi)}{n!}(x-a)^n$$
å…¶ä¸­ $\xi$ æ˜¯ä»‹äº $a$ å’Œ $x$ ä¹‹é—´çš„æŸä¸ªå€¼ã€‚å®Œæ•´çš„å¸¦æœ‰æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹çš„æ³°å‹’å…¬å¼ä¸ºï¼š
$$f(x) = \sum_{k=0}^{n-1}\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k + \frac{f^{(n)}(\xi)}{n!}(x-a)^n$$

æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹çš„æ„ä¹‰åœ¨äºï¼Œæˆ‘ä»¬é€šå¸¸ç ”ç©¶$x = a$ æ—¶å€™å±•å¼€ï¼Œè¿™æ—¶å€™æˆ‘ä»¬å¯ä»¥é€šè¿‡Peanoä½™é¡¹æ¥æ§åˆ¶é€¼è¿‘çš„æ¬¡æ•°ã€‚ä½†æ˜¯æˆ‘ä»¬æƒ³è¦ç ”ç©¶ $x \neq a$  æ—¶å€™å‡½æ•°å’Œè¢«ä¼°è®¡å‡½æ•°ä¹‹é—´çš„å·®è·å°±å¯ä»¥ä½¿ç”¨ï¼Œä»–å®šä¹‰äº†ç»™å®šä½ç½®çš„å±•å¼€ç¨‹åº¦çš„ç²¾ç¡®è¯¯å·®ã€‚ä¹Ÿå°±æ˜¯$R_{n}(f,a)$ ã€‚è¿™æ„å‘³ç€æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å±•å¼€ä»»æ„ä¸€ä¸ª $f(a)$ ã€‚ 

æ¯”å¦‚å¯¹äº $e^{x}$ åœ¨ $x = 1$ å¤„å±•å¼€å¹¶ä¸”æºå¸¦æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹ï¼š

$$
e = f(1) + f'(1)(x-1) + \frac{f''(1)}{2!}(x-1)^{2} + \frac{f^{(3)}(\xi)}{3!}(x-1)^{3} 
$$

å…¶ä¸­ï¼Œå½“ $\lim \frac{f}{g} = 0$ æ—¶ï¼Œ$f = o(g)$; å½“ $|f| \leq C|g|$ æ—¶ï¼Œ$f = O(g)$. $o((x-a)^n)$ã€$O((x-a)^n)$ æ˜¯ $\text{Tarlor}$ å±•å¼€çš„ä½™é¡¹ã€‚é‚£ä¹ˆä½¿ç”¨æ³°å‹’å…¬å¼çš„æ—¶å€™ï¼Œ$O$ä½™é¡¹å¯ä»¥æŠŠé˜¶å¢å¤§ä¸€ç‚¹ï¼Œä¼šæ›´åŠ ç®€æ´ã€‚è¿™é‡Œçš„å–èˆæ˜¯ä¼°é˜¶çš„åˆ¤æ–­ï¼Œæ±‚æé™æ—¶å€™æˆ‘ä»¬æœŸæœ›ä½¿ç”¨ ä¼°è®¡å¾—åˆ°ï¼š
$$
f(x) = A + o(1)
$$
>[!note] è¯æ˜ä½™é¡¹å±•å¼€
>åªéœ€è¦å›å½’åˆ°ä½™é¡¹å®šä¹‰å†™å‡ºæé™å¼ï¼Œå†ä½¿ç”¨æ´›å¿…è¾¾å…¬å¼éªŒè¯å³å¯ã€‚è¿™é‡Œéœ€è¦æ³¨æ„çš„æ˜¯ $n$ é˜¶å¯å¾® åªèƒ½è¯´æ˜ $f^{(n)}_{+}(a)$ å­˜åœ¨,ä½†æ˜¯ä¸èƒ½ä¿è¯åœ¨å…¶ $x=a$ çš„ å³é‚»åŸŸä¸­å¤„å¤„å­˜åœ¨ï¼Œä¸èƒ½ä¿è¯ $\lim_{x \to a^{+}} f^{(n)}(x)$ å­˜åœ¨. ä½†æ˜¯ $n-1$ é˜¶æ˜¯å¯ä»¥çš„ã€‚

å¯ä»¥ç†è§£ï¼Œä½™é¡¹æ˜¯æ»¡è¶³å®šä¹‰çš„å¤šé¡¹å¼ã€‚æ¯”å¦‚ä¸Šé¢çš„ $o((x-a)^n)$ æ˜¯ åç»­çš„æ³°å‹’å±•å¼€é¡¹ï¼ŒåŒæ—¶æ»¡è¶³ $lim_{x \to a} \frac{f}{o((x-a)^n)} = 0$ã€‚åŒæ—¶ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç›´æ¥å›å½’å®šä¹‰ç†è§£ï¼Œéœ€è¦è¯´æ˜è¿™æ‰æ˜¯Landauç¬¦å·ä¸¥è°¨æ€§çš„å…³é”®ã€‚å¦‚æœæˆ‘ä»¬è¯´ $f(x) = o(1)$ï¼Œè¿™å®é™…ä¸Šè¯´æ˜äº†ï¼Œå¯¹äºä»»æ„ $\epsilon > 0$ there is a $N_{\epsilon}$ , for all $x > N_{\epsilon}$ the $f(x) < \epsilon \times 1$ ã€‚

> [!attention] éæ³•çš„ä½™é¡¹æ“ä½œå°†ä¸‡åŠ«ä¸å¤
> åªèƒ½å›åˆ°å®šä¹‰ä¸Šæ“ä½œ, ä¸èƒ½ç§¯åˆ†ä¸èƒ½æ±‚å¯¼. ä½™é¡¹ä¸æä¾›è§£å†³é—®é¢˜çš„æ–¹æ³•, åªç®€åŒ–ä¹¦å†™. ä½™é¡¹åªèƒ½åœ¨ä½ çŸ¥é“å¦‚ä½•ä¸ç”¨ä½™é¡¹ä¹¦å†™æ—¶æ‰èƒ½ç”¨ä½™é¡¹ä¹¦å†™. ä½™é¡¹è¡¨è¿°æœ‰æ—¶å€™ä¼šäº§ç”Ÿæ­§ä¹‰. åˆå­¦è€…ç”¨ä½™é¡¹çš„æ—¶å€™, æ¯æ—¶æ¯åˆ»éƒ½å¿…é¡»éªŒè¯ä½™é¡¹æ˜¯å¦æ­£ç¡®. ä½™é¡¹è¿˜ä»¥ç”±æé™å®šä¹‰ã€‚

## ä¾‹é¢˜ ä»€ä¹ˆæ˜¯ç­‰ä»·æ›¿æ¢ï¼Œå¦‚ä½•åˆ©ç”¨ä¼°è®¡å‡ºæ¥çš„é˜¶

è®¾ $\lim_{n \to \infty} \frac{f(n)}{n} = 1$, è®¡ç®—

$$
\lim_{n \to \infty} \:( 1+ \frac{1}{f(n)}\:)^{n}
$$

tips: æŒ‡æ•°é¡¹å‡ºç° $x$ æ—¶ï¼Œç›´æ¥è€ƒè™‘æŒ‡æ•°å˜å½¢ï¼š $e^{n\ln(1+\frac{1}{f(n)})}$ è€ƒè™‘å¯¹æ•°å‡½æ•°çš„ç­‰ä»·æ›¿æ¢ã€‚

æ˜¾ç„¶ï¼Œ $f(n) = O(n)$, å½“ $n \to \infty$, $f(n) \to \infty$, æ‰€ä»¥ $\ln(1+\frac{1}{f(n)}) \sim \frac{1}{f(n)}$ å› æ­¤åŸå¼ç­‰äºï¼š

$$
e^{\lim_{n \to \infty}\frac{n}{f(n)}} = e^{\lim_{n \to \infty}\frac{1}{\frac{f(n)}{n}}} = e^1 = e
$$

æˆ‘ä»¬å¯ä»¥ä»é˜¶çš„ä¼°è®¡çš„è§’åº¦æ¥è§£é‡Šï¼Œè¿›ä¸€æ­¥ç†è§£é˜¶çš„ä¼°è®¡çš„æ•ˆæœï¼š

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{f(n)}{n} = 1 \Rightarrow \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{f(n)}{n} -1 }{1} = 0 \Rightarrow \frac{f(n)}{n} - 1 = o(1) 
$$

é‚£ä¹ˆï¼Œå¦‚æœå°† $o(1)$ ç†è§£ä¸ºä½™é¡¹ã€‚äº‹å®ä¸Šæ˜¯å¯ä»¥ä»£å…¥åŸå¼çš„: 

$$
\lim_{n \to \infty}(1+\frac{1}{f(n)})^{n} = \lim_{n \to \infty}(1+\frac{1}{n+n \cdot o(1)})^{n}
$$

ç”±å®šä¹‰ $o(1)$ æ˜¯ $\to \infty$ æ—¶çš„æ— ç©·å°é‡ï¼Œç»§ç»­çš„æˆ‘ä»¬æœ‰ï¼š

$$
up = \lim_{n \to \infty} (1+\frac{1}{n} \frac{1}{1+o(1)})^{n}
$$

å…¶ä¸­ï¼š

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{1}{1+o(1)} = 1 \Rightarrow \frac{1}{1+o(1)} = O(1) = 1+ o(1)
$$

ç»§ç»­è¯´æ˜ $\frac{1}{n} o(1) = o(\frac{1}{n})$ï¼š

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{\frac{1}{n} o(1)}{\frac{1}{n}} = o(1) = 0 \Rightarrow \frac{1}{n} o(1) = o(\frac{1}{n})
$$ 

å› æ­¤æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š

$$
up = \lim_{n \to \infty} (1+\frac{1}{n}(1+o(1)))^{n} = \lim_{n \to \infty} [1+\frac{1}{n} + o(\frac{1}{n})]^{n} = e^{n \ln[1+\frac{1}{n}+o(\frac{1}{n})]} \xrightarrow{\ln(1+ \Box) \sim \Box \quad when \Box \to 0} e^{n(\frac{1}{n} + o(\frac{1}{n}))} = e^{1+n \cdot o(\frac{1}{n})}
$$

è¯´æ˜ $n \cdot o(\frac{1}{n}) = o(1)$

$$
\iff \lim_{n \to \infty} \frac{n \cdot o(\frac{1}{n})}{1} = 0 \quad \text{è€ƒè™‘åˆ°}o(\frac{1}{n}) \text{çš„æ€§è´¨ï¼Œè½¬æ¢ä¸º} \iff  \lim_{n \to  \infty} \frac{n \cdot o(\frac{1}{n})}{\frac{1}{n}} \cdot \frac{1}{n} \text{æ ¹æ®æ€§è´¨è¯¥å¼æˆç«‹ã€‚}
$$

å› æ­¤

$$
up = e^{1+n(1)} = e
$$

è¿™æ—¶å€™æˆ‘ä»¬å›åˆ°$\lim_{n \to \infty}\frac{f(n)}{n} = 1$ã€‚

>[! attention] ç­‰ä»·æ›¿æ¢çš„æœ¬è´¨æ˜¯æé™çš„å››åˆ™è¿ç®—
> åœ¨è®¡ç®—çš„æ—¶å€™ é€šè¿‡å››åˆ™è¿ç®—ï¼Œé™¤ä¸€é¡¹å†ä¹˜ä¸€é¡¹å‡‘å‡ºè¿™ä¸ªæ•´ä½“é¡¹ æˆ‘ä»¬å¯ä»¥æŠŠè¿™ä¸ªæ•´ä½“ ä»£å…¥åˆ°æé™ ä¸­ å†æ¶ˆå» å°±æ˜¯ æ‰€è°“çš„ ç­‰ä»·æ›¿æ¢ã€‚æ¯”å¦‚
>$$
> \lim_{x \to 0} \frac{1-\cos x}{x^{2}} = \lim_{x \to 0} \frac{1-\cos x}{\frac{1}{2}x^{2}} \frac{\frac{1}{2}x^{2}}{x^{2}} \overset{è¿™ä¸ªç­‰å·èƒ½ä¸èƒ½æˆç«‹æ˜¯ç­‰ä»·çš„å…³é”®}{=} \lim_{x \to 0} \frac{1-\cos x}{\frac{1}{2} x^{2}} \cdot  \lim_{x \to 0} \frac{\frac{1}{2} x^{2}}{x^{2}} = \frac{1}{2}
> $$
> èƒ½ä¸èƒ½ç­‰ä»·å°±è¦æ€è€ƒèƒ½ä¸èƒ½æŠŠæé™ç¬¦å·æ”¾åˆ°è¿™é‡Œã€‚

## ä¾‹é¢˜ ä¼°è®¡å±•å¼€ç¨‹åº¦ï¼Œæ€ä¹ˆä¼°é˜¶
1. $\lim_{x \to 0} \frac{e^{x}-\cos x - x}{x^{2}}$

ç”±äºåˆ†æ¯çš„äºŒé˜¶çš„ï¼Œå¹¶ä¸” $\cos x$ï¼Œå¯ä»¥ç»Ÿä¸€ä¼°åˆ°äºŒé˜¶ï¼š

$$
e^{x} -\cos x -x = 1 + x + \frac{x^{2}}{2} + o(x^{2}) - (1 - \frac{x^{2}}{2} + o( x^{2})) -x  = x^{2} + o(x^{2}) -o(x^{2})
$$

å› æ­¤åŸå¼ç­‰ä»·äºäºï¼š

$$
\lim_{x \to 0} \frac{x^{2}+ o(x^{2}+ o(x^{2}))}{x^{2}} = 1 + \frac{o(x_2)}{x^{2}} - \frac{o(x^{2})}{x^{2}} \to 1
$$

2. $\lim_{x \to 0}\frac{e^{\tan x - e^{\arctan x}}}{x^{3}}$

tips: é‡åˆ°ä¸¤ä¸ªæŒ‡æ•°ç›¸å‡ï¼ŒæŠŠä¸€ä¸ªæŒ‡æ•°æå‡ºæ¥ï¼Œè¿™æ ·å¯ä»¥ ä½¿ç”¨ ç­‰ä»·æ— ç©·å°ã€‚

$$
e^{\tan x} - e^{\arctan x} = e^{\arctan x}(e^{\tan x - \arctan x} - 1) \sim e^{\arctan x} \cdot (\tan x - \arctan x) \sim e^{0}(\tan x - \arctan x) \quad x \to 0
$$

å› æ­¤åŸå¼ç­‰äº

$$
\lim_{x \to 0} \frac{\tan x -\arctan x}{x^{3}}
$$

å±•å¼€åˆ°ä¸‰æ¬¡å°±å¯ä»¥äº†ã€‚

## ä¾‹é¢˜ å‡½æ•°å€¼çš„æ¸è¿‘ä¼°è®¡ æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹

æ±‚ä¸‹åˆ—æé™ 
$$
\lim_{n \to \infty} n^{k+1} \sin \left(2 \pi en!\right)
$$
å¯¹äºè¿™ä¸ªå¼å­ï¼Œæˆ‘ä»¬å…³å¿ƒï¼Œæ˜¯è°è®©è¿™ä¸ªéœ‡è¡çš„ $\sin$ æ‹¥æœ‰äº†æé™ï¼Ÿåªæœ‰å¯èƒ½æ˜¯$e, n!$  ä»–ä»¬äº§ç”Ÿäº†åæ˜ ã€‚è‡ªç„¶è”æƒ³åˆ°æŠŠ$e^{x}$ åœ¨ 1 å¤„å±•å¼€ï¼Œæˆ‘ä»¬è¿™é‡Œå°±éœ€è¦ä½¿ç”¨ä¸Šé¢è¯´åˆ°çš„æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹äº†ï¼Œæˆ‘ä»¬è®°å¿†çš„å¼å­æ˜¯åœ¨ 0 å¤„å±•å¼€çš„ã€‚
$$
f(x) = \sum _{k = 1}^{n} \frac{f^{n}(a)}{n!}x^{n} + \frac{f^{n+1}(\xi)x^{n+1}}{n+1!}
$$

# ä½™é¡¹çš„å¸æ”¶ä¸ç®€åŒ–

>[!motivation] 
>æœ‰æ—¶å€™ æˆ‘ä»¬ ä¼šå¾—åˆ° ä¸€ä¸ª ç”± å¤æ‚çš„å¤šé¡¹å¼ è¡¨è¾¾çš„ ä½™é¡¹ï¼Œå¦‚ä½•ç®€åŒ–åˆ°åˆé€‚çš„ é˜¶

## ä¾‹é¢˜ æŠŠæ¡ä½é˜¶ æŠ“å¤§æ”¾å°
tips: å¤æ‚å±•å¼€ï¼Œè€ƒè™‘ä½™é¡¹çš„å¸æ”¶
1. $\lim_{x \to 0} \frac{\cos \sin x -\cos x}{x^{4}}$

éš¾ç‚¹åœ¨ $\cos \sin x$ çš„å±•å¼€ï¼š

$$
\cos x \sim 1 - \frac{1}{2}x^{2} + \frac{1}{24}x^{4} + o(x^{4}) \\
\sin x \sim x - \frac{1}{6}x^{3} + o(x^{4})
$$

ä»£å…¥å¾—åˆ°ï¼š

$$
\cos \sin x \sim 1 - \frac{1}{2}[\cdots]^{2} + \frac{1}{24} [\cdots]^{4}
$$

å¦‚æœè¦å±•å¼€äºŒæ¬¡æ–¹å’Œå››æ¬¡æ–¹ä¼šå¾ˆéº»çƒ¦ï¼Œä½†æ˜¯è¦è®°ä½ï¼Œæˆ‘ä»¬ä¸å…³å¿ƒ $o(x^{4})$ï¼Œè€Œæ˜¾ç„¶äºŒæ¬¡æ–¹å››æ¬¡æ–¹ä¸­æœ‰å¤§é‡çš„å†…å®¹æ˜¯å¯ä»¥å¸æ”¶åˆ°å…¶ä¸­çš„ã€‚

åˆ†æå¤šé¡¹å¼ $x - \frac{1}{6}x^{3} + o(x^{4})$ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°

$$
[x-\frac{1}{6}x^{3}+o(x^{4})]^{2} = x^{2} -\frac{1}{3} x \cdot x^{3} + o(x^{4})
$$

$$
[x-\frac{1}{6}x^{3}+o(x^{4})]^{4} = x^{4} + o(x^{4})
$$

æ¥ä¸‹åŸºæ“

2. $\lim_{x \to \infty}[(x^{3}-x^{2}+\frac{x}{2})e^{\frac{1}{x}} - \sqrt{1+x^{6}}]$

> tips: è¿™é‡Œç¬¬ä¸€è¦æ³¨æ„ ä¸æ˜¯ $x \to 0$ ç¬¬äºŒè¦æ‡‚å¾— è½¬åŒ–ä¸º $x \to 0$ï¼Œç„¶åæ‰èƒ½å±•å¼€æ³°å‹’

$x \to 0 \rightarrowtail \frac{1}{x} \to 0$  

$$
e^{x} = 1+ x + \frac{1}{2} x^{2} + \frac{1}{6} x^{3}, \quad x \to 0 \\ 
e^{\frac{1}{x}} = 1 + \frac{1}{x} + \frac{1}{2} \frac{1}{x^{2}} + \frac{1}{6} \frac{1}{x^{3}} \quad, x \to \infty
$$

$$
\sqrt{1+x^{6}} = x^{3} \cdot \sqrt{1+ \frac{1}{x^{6}}}  \\
(1+x)^{a} = 1 + x + \frac{a(a-1)}{2} x^{2} + \cdots + \frac{a(a-1)\cdots(a-k+1)}{k!} x^{k} + o(x^{k})
$$
2. è®¡ç®— $(1+\frac{1}{x})^{x},x \to +\infty$

è½¬åŒ–ä¸º $e^{x \ln(1+\frac{1}{x})}$

$$
e^{x [\frac{1}{x} - \frac{1}{2x^{2}} + \frac{1}{3x^{3}} + o(\frac{1}{x^{3}})]} = e^{1-\frac{1}{2x} + \frac{1}{3x^{2}} + o(\frac{1}{x^{2}})} \\
\overset{\text{æ³¨æ„å±•å¼€ç‚¹ ä¸º 0}}{=} e \cdot  e^{-\frac{1}{2x} + \frac{1}{3x^{2}} + o(\frac{1}{x^{2}})}
$$
ç»§ç»­å±•å¼€
$$
\begin{equation} \tag{3.5.1}
    e\cdot [1+ -\frac{1}{2x} + \frac{1}{3x^{2}} + o(\frac{1}{x^{2}}) + \frac{[-\frac{1}{2x} + \frac{1}{3x^{2}} + o(\frac{1}{x^{2}})]^{2}}{2} + o[[-\frac{1}{2x} + \frac{1}{3x^{2}} + o(\frac{1}{x^{2}})]^{2}] 
\end{equation}
$$

> è¿™é‡Œçš„å…³é”®æ˜¯ å¯¹ ä¸€ä¸ªå¼å­ $[-\frac{1}{2x} + \frac{1}{3x^{2}} + o(\frac{1}{x^{2}})]^{2}$ è®°ä¸º origin è¿›è¡Œ ä¼° é˜¶,ä¸»è¦æ€è·¯æ˜¯ çŒœæµ‹ ç„¶å è¯æ˜ã€‚
> å¦‚æœ $o(origin) = o(\Box) \Leftrightarrow \lim \frac{origin}{ \Box} = 0 \Leftrightarrow \lim \frac{o(origin)}{origin} \frac{origin}{\Box} = 0$ï¼Œå› æ­¤åˆ†æ¯å¾—å¤§ä¸€ç‚¹

$origin$ å±•å¼€å æœ€é«˜é˜¶ æ˜¯ è´ŸäºŒæ¬¡ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯ $origin \sim o(\frac{1}{x^{2}})$ï¼Œé‚£è¿™é‡Œ $\Box$ å– $\frac{1}{x^{2}}$ å°±å¯ä»¥äº†ã€‚ä¸‹é¢è¯æ˜ $o[-\frac{1}{2x} + \frac{1}{3x^{2}} + o(\frac{1}{x^{2}})]^{2} = o(\frac{1}{x^{2}}), x \to +\infty$

$$
\lim_{x \to \infty} \frac{[-\frac{1}{2x} + \frac{1}{3x^{2}} + o(\frac{1}{x^{2}})]^{2}}{\frac{1}{x^{2}}} = \lim_{x \to \infty} [-\frac{1}{2} + \frac{1}{3x} + o(\frac{1}{x^{2}})]^{2} = \frac{1}{4}
$$

å›åˆ° å¼ 3.5.1 ï¼Œå¸æ”¶å’ŒåŒ–ç®€å¾—åˆ°:

$$
\begin{equation}
    (1+\frac{1}{x})^{x} = e[1-\frac{1}{2x} + \frac{1}{3x^{2}}+o(\frac{1}{x^{2}}) + \frac{1}{4x^{2}}], x \to +\infty
\end{equation}
$$

é‚£ä¹ˆ å¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š

$$
\begin{gather}
\lim_{x \to \infty} x\left[ e-\left( 1+\frac{1}{x} \right)^{x} \right] =\frac{e}{2} \\
\lim_{x \to \infty} x\left[ x\left[ e-\left( 1+\frac{1}{x} \right)^{x} \right] - \frac{e}{2} \right] = -\frac{11}{24}e
\end{gather}
$$

è¿™å°±æ˜¯æ¸è¿‘å±•å¼€ï¼Œè¿­ä»£çš„å¥—å…¥æˆ‘ä»¬ä¹‹å‰çš„ä¼°è®¡ã€‚ ^ky59bp
##  ä¾‹é¢˜ 3.8

$$
\lim_{x \to 0} \frac{1- \cos x \cos 2x \cdots \cos nx}{x^{2}} 
$$

$\cos x = 1 - \frac{1}{2}x^{2} + o(x^{2})$

> ğŸ“–ï¼šè¡¥å……çŸ¥è¯†ç‚¹ï¼Œè‡ªç„¶æ•°å¹³æ–¹å’Œï¼š$\sum_{i=1}^{n} i^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$ [[CheetSheat]]
> è¿ç»­ä¹˜çš„å±•å¼€ï¼Œåˆ©ç”¨å¤šé¡¹å¼åŸç†æŠ“ä½ æˆ‘ä»¬å…³å¿ƒ çš„ é˜¶ã€‚åŒ–ç®€ä¸å¸æ”¶åˆ°ä½™é¡¹ä¸­
![](./image/1744951857251_d.png)

##  æ— ç©·æ€ä¹ˆåŠï¼Ÿæ•°å­¦å½’çº³æ³•

$$
\lim_{x \to 0} \frac{x- \sin(\sin(\cdots(\sin x)))}{x^{3}}
$$

> å¤šæ¬¡å¤åˆçš„å±•å¼€ï¼Œé€šè¿‡é€’æ¨ å¸æ”¶ä½™é¡¹ åŒ–ç®€ä¹‹å æ‰¾å…³ç³»ï¼Œæå‡ºçŒœæƒ³ æ•°å­¦å½’çº³æ³•è¯æ˜

å±•å¼€ä¸¤æ¬¡

![](./image/image.png)

çŒœæƒ³ $\sin \sin \cdots \sin x = x  - \frac{n}{6} x^{3} + o(x^{3})$

ä½¿ç”¨æ•°å­¦å½’çº³æ³•ï¼š

![](./image/image%20copy.png)
# ä½™é¡¹æ±‚å’Œï¼Ÿæ¸è¿‘ä¼°è®¡

>[!note]+ ä½™é¡¹æ±‚å’Œ
> æ±‚å’Œä¸€èˆ¬å‡ºç°åœ¨ï¼š
> - å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰
> - æ•°åˆ—åˆ†æ 
> - çº§æ•°æ±‚å’Œ
## ä¸€è‡´æ§åˆ¶

å¯¹äºè¿™é‡Œçš„è¯´æ˜ï¼Œæˆ‘ä»¬åœ¨[[ä»å‡ ä¸ªæé™é—®é¢˜å»ç†è§£Landauç¬¦å·]]æœ‰æ›´åŠ è¯¦ç»†çš„è¯´æ˜ã€‚[[å¾®åˆ†å­¦è®¡ç®—#ä¾‹é¢˜äºŒ]]

> [!Note] æ¸è¿‘ä¼°è®¡ï¼ï¼ï¼
> ä½™é¡¹æˆ–è€…è¯´æ˜¯Landauç¬¦å·ï¼Œå®é™…ä¸Šæ˜¯å‹ç¼©è¯­è¨€ã€‚å¯¹äºå¤æ‚çš„é¢˜ç›®è¦æ•¢äºå›åˆ° $\epsilon-\delta$å®šä¹‰ï¼Œåˆ©ç”¨  çš„ ä»»æ„ æ€§è´¨ï¼Œå’Œ $n$ çš„ æ— ç©· æ€§è´¨ï¼Œå€ŸåŠ© å¤¹é€¼ æˆ–è€… å›åˆ° å®šä¹‰ ä½œå‡º æé™ã€‚è¿™æ˜¯æœ€åŸºç¡€çš„æ¸è¿‘ä¼°è®¡æ€æƒ³

1. è®¾ $f$ åœ¨ $0$ å¤„ å¯å¾®ï¼Œ$f(0) = 0$ï¼Œè¯æ˜ï¼š
$$
\lim_{n \to \infty} \sum^{n}_{i=1}f(\frac{i}{n^{2}}) = \frac{f^{\prime}(0)}{2}
$$
> [!attention]+
> å…³é”®åœ¨äº ä¸åŒé˜¶ï¼Œ $\frac{i}{n^{2}} \to 0$ å¦‚æœ åŒé˜¶ å¯ä»¥æŠŠ æ±‚å’Œ è½¬ä¸º å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰è®¡ç®—ã€‚è€Œæ— æ³•å›åˆ°å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰ï¼Œå¦‚æœç›´æ¥ä½¿ç”¨ä½™é¡¹ä¹¦å†™å¿…å®šé‡åˆ° $\sum o(\cdot)$ å¦‚ä½•å¤„ç†çš„æƒ…å†µï¼Œæˆ‘ä»¬æ— æ³•ä»å‹ç¼©è¯­è¨€ä¸­å¾—åˆ°è¿™é‡Œçš„ç»†èŠ‚ï¼Œæˆ‘ä»¬å¿…é¡»è¦æ‰“å¼€ä»–å›åˆ°å®šä¹‰ä¸Šè¯´æ˜ã€‚è¿™æ˜¯æœ€å¸¸ç”¨çš„ä¼°è®¡æ–¹æ³•ï¼Œ[[é€é¡¹ä¼°è®¡]]

---
> ä¸¥æ ¼æ–¹æ³•

ç”±äº $\frac{i}{n^{2}} \to 0, n \to +\infty$ï¼Œæ•…è€Œåœ¨ $x = 0$ å¤„ å±•å¼€ $f(x)$: 
$$
f(x) = f'(0)x + o(x) \Leftrightarrow \forall \epsilon, \exists \delta > 0 å½“ |x| \le \delta, |f(x) - f'(0)x | \le \epsilon |x|
$$
åªè¦ $n > \frac{1}{\delta}$, æœ‰ $|\frac{i}{n^{2}}| < \delta, \forall i = 1,2, \ldots ,n$ æ•… $|f(\frac{i}{n^{2}}) - \frac{i}{n^{2}}f'(0)| \le \epsilon \frac{i}{n^{2}}, i =1,2, \ldots ,n$

å› æ­¤ï¼š

$$
(f'(0)-\epsilon )\frac{i}{n^{2}} \le f(\frac{i}{n^{2}}) \le (f'(0)+\epsilon )\frac{i}{n^{2}} \\
$$

æ±‚å’Œå¾—åˆ° 
åˆ©ç”¨ $\sum_{k=1}^{n} k = \frac{n+1}{2}$ï¼Œæ±‚å’Œå¾—
$$ 
\begin{equation}\tag{8.9}
(f'(0) - \epsilon)\frac{n+1}{2n} \le \sum_{k=1}^{n} f(\frac{k}{n^2}) \le (f'(0) + \epsilon)\frac{n+1}{2n},
\end{equation}
$$

è§‚å¯Ÿä¸€ä¸‹ï¼Œ$\frac{n+1}{n}$ æŠ“å¤§å¤´ æé™ ä¸ºä¸€ï¼Œ$\epsilon$åˆšå¥½å¯¹åº”æé™å®šä¹‰ æ•´ç†ä¸€ä¸‹ï¼š

$$
f'(0) - \epsilon \le \frac{n+1}{2n} \sum _{k=1}^{n} f\left( \frac{k}{n^{2}} \right) \le f'(0) +\epsilon \implies \lim_{ n \to \infty } \frac{2n}{n+1} \sum _{k=1}^{n} f\left( \frac{k}{n^{2}} \right) = f'(0)
$$
æˆ–è€…æ›´åŠ ç®€ä¾¿çš„ï¼Œåœ¨8.9 ä¸¤è¾¹å–æé™$x \to \infty$ ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š

$$
\frac{f'(0) - \epsilon}{2} <  \varliminf_{ n \to \infty } \sum_{k=1}^n f\left( \frac{k}{n^2} \right) \le \varlimsup_{ n \to \infty } \sum _{k=1}^{n}f\left( \frac{k}{n^{2}}\right) \le \frac{f'(0)+\epsilon}{2} 
$$
å› æ­¤$\epsilon$  ä»»æ„å¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š
$$
\frac{f'(0)}{2} <  \varliminf_{ n \to \infty } \sum_{k=1}^n f\left( \frac{k}{n^2} \right) \le \varlimsup_{ n \to \infty } \sum _{k=1}^{n}f\left( \frac{k}{n^{2}}\right) \le \frac{f'(0)}{2} 
$$
ä»è€Œ

$$
\lim_{ n \to \infty } \sum _{k=1}^{n} f\left( \frac{k}{n^{2}} \right) =  \varliminf_{ n \to \infty } \sum_{k=1}^n f\left( \frac{k}{n^2} \right) = \varlimsup_{ n \to \infty } \sum _{k=1}^{n}f\left( \frac{k}{n^{2}}\right) = \frac{f'(0)}{2} 
$$

å› æ­¤ï¼Œç”±æé™çš„å››åˆ™è¿ç®—å¾—åˆ°ï¼š

$$
\lim_{ n \to \infty } \sum _{k=0}^{n} f\left( \frac{i}{n^{2}} \right) = \frac{f'(0)}{2}
$$
---
> ä½™é¡¹å†™æ³•

$f(x) = f(x) + f'(x)x + o(x)$,

$$
\begin{align}
\sum f(\frac{i}{n^{2}}) &= \sum[f'(0)\cdot \frac{i}{n^{2}} + o(\frac{i}{n^{2}})] \\
                        &= \frac{f'(0)(n+1)}{2n} + \sum^{n}_{i=1} o(\frac{i}{n^{2}}) \\
                        &= \frac{f'(0)(n+1)}{2n} + \sum o(\frac{1}{n}) \\
                        &= \frac{f'(0)(n+1)}{2n} + n o(\frac{1}{n}) \to \frac{f'(0)}{2}
\end{align}
$$
è¿™é‡Œçš„å…³é”®ç»éªŒåœ¨äº æ˜¯å¦èƒ½å¤Ÿï¼Œ$\sum _{i=1}^{n} o\left( \frac{i}{n^{2}} \right) = o\left( \sum _{i=1}^{n} \frac{i}{n^{2}} \right)$ , è§‚å¯Ÿä¸Šé¢çš„ä¸¥è°¨ä¹¦å†™ï¼Œè¿™ä¸€æ­¥å°±æ˜¯æŠŠ $\epsilon$ æå–å‡ºæ¥ã€‚å› æ­¤ï¼š 

>[!Note] ä¸€è‡´æ§åˆ¶
>åªè¦æˆ‘ä»¬èƒ½å¤Ÿå¯¹$\forall k \in \mathbb{R}$ ç¡®å®šä¸€è‡´$\delta,\epsilon$ ä½¿å¾— $\frac{i}{n^{2}}$ è½åœ¨ä¸€è‡´çš„åŒºé—´å½“ä¸­æˆ‘ä»¬å°±å¯ä»¥æŠŠ $\epsilon$ æå‡ºæ¥ï¼Œä»è€Œç®€åŒ–ä¹¦å†™ã€‚å› æ­¤æˆ‘ä»¬åªéœ€è¦è¿›è¡Œè¿™æ ·çš„åˆ¤æ–­ï¼š
>- åªè¦ $n > \frac{1}{\delta}$, æœ‰ $|\frac{i}{n^{2}}| < \delta, \forall i = 1,2, \ldots ,n$ æ•… $|f(\frac{i}{n^{2}}) - \frac{i}{n^{2}}f'(0)| \le \epsilon \frac{i}{n^{2}}, i =1,2, \ldots ,n$
>è¿™é‡Œçš„å…³é”®æ˜¯æŠŠå…³é¡¹æ•°çš„ $i$ æ”¾ç¼©æ‰äº†ã€‚ 

2. è¿›ä¸€æ­¥çš„æˆ‘ä»¬è€ƒå¯Ÿ 
$$
\lim_{n \to \infty} (\sum^{n}_{k=1} \frac{1}{\sqrt{n^{2} + k}})^{n}
$$

> tips: å…³é”®åœ¨äºç¡®å®š ä½¿ç”¨ æ³°å‹’ è¿˜æ˜¯ å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰: èƒ½ä¸èƒ½æŠŠ kå¿½ç•¥æ‰

$$
\begin{equation} \tag{3.6.1}
\lim_{n \to \infty} e^{n \ln \sum \frac{1}{\sqrt{n^{2}+k}}}
\end{equation}
$$

è§‚å¯Ÿ $\sum\frac{1}{\sqrt{n^{2} + k}}= \sum \frac{1}{n} \cdot \frac{1}{\sqrt{  1+\frac{k}{n^{2}}}} < \frac{1}{n} \cdot \frac{1}{1+\frac{1}{n}}$ï¼Œå› æ­¤ è¿™æ„å‘³ç€æˆ‘ä»¬å¯¹ $\forall \epsilon >0, \exists \delta > 0, |x| \le \delta, \dots$
å¹¶ä¸”æˆ‘ä»¬èƒ½å¤Ÿä¿è¯$\delta$ å’Œ$k$ æ— å…³ã€‚å› æ­¤ï¼Œæˆ‘ä»¬ç›´æ¥å¯¹Landauç¬¦å·å’Œæ±‚å’Œç¬¦å·çš„è¿›è¡Œæ¢åºã€‚é¦–å…ˆæˆ‘ä»¬åˆ©ç”¨Peanoä½™é¡¹ï¼Œå¾—åˆ°æ¸è¿‘ä¼°è®¡ï¼š

$$
\begin{align}
\sum \frac{1}{\sqrt{n^{2}+ k}}  & = \frac{1}{n} \sum \frac{1}{\sqrt{1+ \frac{k}{n^{2}}} } = \frac{1}{n} \sum \left( 1-\frac{1}{2}\frac{k}{n^{2}}+ O\left( \frac{k^{2}}{n^{4}} \right) \right) \\
 & = \frac{1}{n}\sum\left( 1-\frac{1}{2} \frac{k}{n^{2}}   \right) + O\left( \sum \frac{k^{2}}{n^{4}} \right) \\
 & \overset{\text{å¸æ”¶æ‰k<=nçš„é¡¹ï¼Œä»–ä»¬çš„é˜¶å¤ªå°äº†}}{=}  1- \frac{n+1}{4n^{2}} + O\left( \frac{1}{n^{2}} \right)  \\
 & = 1 - \frac{1}{4n} - \frac{1}{4n^{2}} + O\left( \frac{1}{n^{2}} \right) = 1 - \frac{1}{4n}  + O\left( \frac{1}{n^{2}} \right)
\end{align}
$$

ä»£å…¥å¼ 3.6.1 å¾—åˆ° 

$$
up = \lim_{n \to \infty} e^{n \ln[1+(-\frac{1}{4n} + O(\frac{1}{n^{2}}))]} = \lim_{n \to \infty}e^{n [-\frac{1}{4n} + O(\frac{1}{n^{2}})]} = \lim_{n \to \infty}e^{\frac{1}{-4} + n O(\frac{1}{n^{2}})} = \lim_{n \to \infty} e^{-\frac{1}{4} + O(\frac{1}{n})} = e^{-\frac{1}{4}}
$$

ä½¿ç”¨ä¸¥æ ¼æ–¹æ³•ï¼š

![](./image/1744951250963_d.jpg)


# ä¿æŒé˜¶ï¼šæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†

ä¹‹å‰æˆ‘ä»¬åˆ©ç”¨äº†æ³°å‹’å±•å¼€çš„ä½™é¡¹ï¼Œå¾—åˆ°äº†å‡½æ•°æé™å®šä¹‰ä¸­çš„ ç»å¯¹å€¼ä¸ç­‰å¼ã€‚å½“é¢å¯¹ å‡½æ•°å½¢å¼ä¸€è‡´çš„æƒ…å†µæ—¶ï¼Œæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ä¹Ÿæä¾›äº†ä¸Šä¸‹é™ã€‚è¿™ç§æƒ…å†µä½¿ç”¨æ‹‰ä¸­æ›´ä¸ºç®€å•ã€‚æ‹‰ä¸­æ€»æ˜¯èƒ½å¤ŸæŠŠé˜¶ä¿æŒä½ï¼Œä¹¦å†™æ—¶æˆ‘ä»¬æ€»æ˜¯å¾€å‰å†™ä¸€é¡¹åˆ° $n+1$. ä»–å°¤å…¶å®¹æ˜“å‡ºç°åœ¨[[Stolzå®šç†]]çš„åˆ†æ¯éƒ¨åˆ†ã€‚ 

æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ï¼š$f(n+1) - f(n) = (n+1-n)f'(\xi),\xi \in (n+1,n)$ ï¼Œäº‹å®ä¸Šæˆ‘ä»¬å‘ç°å½“ $n \to \infty \implies \xi \sim n$ ï¼Œå› æ­¤ä»–èƒ½å¤Ÿä¿æŒé˜¶ã€‚

å¯èƒ½æˆ‘ä»¬ä¼šé‡åˆ°ï¼š$f(g(x)) - f(g(x-1)) = (g(x)-g(x-1))f'(\xi),\xi \in (g(x),g(x-1))$   

è¿›ä¸€æ­¥çš„ æˆ‘ä»¬ä¼šé‡åˆ° $f(g(x))- f(x) = (g(x)-x)f'(\theta),\theta \in [x,g(x)]$ ï¼Œä¸€èˆ¬æ¥è¯´æˆ‘ä»¬æœ‰ï¼š

$$
g(x) \sim x, x \to h
$$

è¿™æ—¶å€™æ˜¯å¦è¦è¿›ä¸€æ­¥çš„æŠŠ $g(x)$ å±•å¼€å–å†³äº $f'(\theta)$ ã€‚

## $g(x) ,g(x-1)$ 
### ä¾‹é¢˜ 3.10

$$
\lim_{n \to \infty}[\sin(\sqrt{n+1}) - \sin(\sqrt{n})]
$$

![](image/20250418133642.png)

è¿™é‡Œè¿˜æœ‰ä¸€ä¸ªç¬¦åˆå¹¶ä¸æ˜¯å¸¸è§çš„ $n+1 - n$ ï¼Œè¿™é‡Œç›´æ¥å€ŸåŠ© $\cos x$ çš„æœ‰ç•Œæ€§ å¾—å‡º ç­”æ¡ˆã€‚

### ä¾‹é¢˜ 3.11

$$
\lim_{n \to \infty} n^{2} (\arctan \frac{2024}{n} - \arctan \frac{2024}{n+1})
$$

ç‰¹å¾ä¾æ—§æ˜¾è‘—ã€‚ä½¿ç”¨æ‹‰ä¸­ï¼š

![](image/20250418134830.png)

è€ƒè™‘æ”¾ç¼©çš„æ—¶å€™ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å…ˆä½¿ç”¨ æé™çš„å››åˆ™è¿ç®—åˆ†ç¦»ï¼Œè¿™æ · ä¼šæ›´åŠ ç®€å•ã€‚

$$
\lim_{n \to \infty} \theta_{n} = 0 \rightarrow \lim_{ n \to \infty}\frac{1}{1+\theta^{2}_{n}} = 1
$$

ä»£å…¥åˆ°åŸå¼ä¸­å»ï¼š

$$
\lim_{n \to \infty} n^{2} \cdot 2024 \cdot (\frac{1}{n} -\frac{1}{n+1})
$$

![](image/20250418135255.png)

## $n,n-1$ 

è¿™ç§æƒ…å†µï¼Œæˆ‘ä»¬åº”è¯¥èƒ½å¤Ÿä¸€çœ¼çœ‹å‡ºé˜¶çš„å¤§å°ã€‚

1. å¯¹ $\alpha \neq 0$, æ±‚ $(n+1)^{\alpha} - n^{\alpha}, n \to \infty$ ç­‰ä»·é‡

![](image/20250418144108.png)

æ¥ä¸‹æ¥æ”¾ç¼©ï¼Œå¦‚æœè¦è€ƒè™‘ $\alpha$ çš„èŒƒå›´ å¤§å°ä¸å¥½æŠŠæ¡ã€‚

![](image/20250418144217.png)

è¿™é‡Œ çš„å…³é”® åœ¨äºï¼Œå¦‚æœ å‡½æ•°æé™å®šä¹‰ ä¼šç»™å‡ºä¸€ä¸ª ä»»æ„å– $\epsilon$ éœ€è¦æˆ‘ä»¬å»æ€è€ƒ å¦‚ä½•é…ç½®ã€‚æ‹‰ä¸­çš„ç»“æ„æ›´ä¸ºç›´æ¥ï¼ŒæŠŠä¸€è¾¹çš„å¸¸æ•°åˆ†ç¦»å‡ºæ¥ï¼š

![](image/20250418144413.png)

æ˜¾ç„¶ $RHS = a$ æŠ“å¤§å¤´ã€‚é‚£ä¹ˆ ä¸Šä¸‹æé™å¤¹é€¼ å¯ä»¥å¾—åˆ° $\lim_{n \to \infty} \frac{\alpha \theta^{\alpha-1}_{n}}{n^{\alpha-1}} = a$

$$
(n+1)^{a} - n^{a} = a \cdot \theta^{a-1}_{n} = O(n^{a-1}) \Rightarrow (n+1)^{a} - n^{a} \sim a n^{a-1} = (n^{a})'
$$

ä¸€èˆ¬ æ‹‰ä¸­ä¸æ”¹å˜ é˜¶ï¼Œæ„æ€æ˜¯ $\theta \sim n$ ç›´æ¥ä»£å…¥å³å¯ã€‚

2. æ±‚ $n\ln n - (n-1)\ln(n-1), n \to \infty$ ç­‰ä»·é‡
å¯¹ $n \ln n$ æ±‚å¯¼å¾—åˆ°ï¼š $\ln \theta + 1$ , $\theta \in (n-1,n),n \to \infty.\theta \sim n$  :

$$
n\ln n - (n-1)\ln(n-1) \sim \ln n
$$
## $g(x),x$ 

$$
\lim_{x \to 0} \frac{\cos(\sin x) - \cos x}{(1-\cos x) \sin ^{2}(x)}
$$

å¼å­ $\cos(\sin x) - \cos x$ ç¬¦åˆæ‹‰ä¸­ç»“æ„ 

![](image/20250418150045.png)

ä»£å…¥ï¼Œç„¶å æ³°å‹’å±•å¼€åŒ–ç®€ 

![](image/20250418150139.png)

é‚£ä¹ˆ è¿™é‡Œå…³é”®æ˜¯ åˆ†æ $\sin \theta$ äº‹å®ä¸Š $x < \theta < \sin x \rightarrow \theta = O(x) = O(\sin x) \rightarrow \sin \theta \sim  x$ 

![](image/20250418150406.png)

# è¿­ä»£æ³•ï¼šå¤šé˜¶ä¼°è®¡

è¿™æ˜¯ä¸€ç§æ€è·¯ï¼Œåœ¨æˆ‘ä»¬èƒ½å¤Ÿå¾—åˆ°ä¸€ä¸ªæ¸è¿‘å±•å¼€å¼ï¼Œæˆ–è€…åˆ†ç¦»å‡º $x$ ä¹‹åå°±èƒ½å¤Ÿé€šè¿‡ä¸æ–­ä»£å…¥æ¥æ”¹å–„é˜¶ 

- [[æ±‚æé™çš„åŸºæœ¬åŠæ³•#^ky59bp]] è¿™é‡Œæ˜¯ $f(x) = P\left( \frac{1}{x} \right)$ ï¼Œå¯ä»¥é€šè¿‡ä¸æ–­åœ° åˆ†ç¦»å¾—åˆ° $x$ çš„é«˜é˜¶ä¼°è®¡ã€‚  
- [[æ•°åˆ—åˆ†æ#^ioo59h]]ï¼Œæˆ‘ä»¬é€šè¿‡ $x_{n} = f(x_{n})$ ä¸æ–­è¿­ä»£ 


# å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰

## å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰çš„ä»»æ„æ€§

^5fae2b

$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n}\sum _{k=i}^{n} f\left( \frac{k}{n} \right) = \int _{0}^{1}f(x)dx
$$
è¿™é‡Œæˆ‘ä»¬è¯´æ˜ä¸€ç§ï¼Œå¼ºè¡Œæ›¿æ¢çš„æ€è·¯ï¼Œä»–çš„æœ¬è´¨æ˜¯ï¼Œç»†å¾®çš„å·®è·åœ¨æœ€ç»ˆçš„æ±‚å’Œä¸Šå¯ä»¥è¢«çœç•¥ã€‚

$$\lim_{n \to \infty} \sum_{i=1}^n \frac{1}{n + \frac{i^2+1}{n}}$$
æˆ‘ä»¬å¯ä»¥çœ‹åˆ°å¦‚æœ $i^{2} +1$æ¢æˆäº†$i^{2}$å°±æ˜¯ä¸€ä¸ªæ ‡å‡†çš„å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰äº†ã€‚é‚£æˆ‘ä»¬è‡ªç„¶çš„æ¯”è¾ƒä»–ä»¬æ˜¯å¦æœ‰å·®å¼‚ï¼š

$$0 < |\sum_{i=1}^{n} \frac{1}{m + \frac{i^2+1}{n}} - \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{m + \frac{i^2}{n}}| \le \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{n \left(n + \frac{i^2+1}{n}\right) \left(n + \frac{i^2}{n}\right)}= \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{n^3} = \frac{1}{n^2}\to_{0},n\to \infty$$
ä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´ï¼Œè¿™ä¸ª1çœŸçš„æ²¡æœ‰å½±å“ã€‚

$$\lim_{n \to \infty} \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{n + \frac{i^2+1}{n}} = \lim_{n \to \infty} \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{n + \frac{i^2}{n}}$$
ä¸ºä»€ä¹ˆæ²¡æœ‰å½±å“ï¼Ÿæˆ‘ä»¬çœ‹åˆ°ä¸‹é¢çš„è¿™ä¸ªå¼å­

$\frac{i}{n} < \frac{\sqrt{i^2+1}}{n} < \frac{i+1}{n}$, 

è¯·å›é¡¾å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰ï¼Œå®é™…ä¸Š$\xi _{i}$ æ˜¯ä»»æ„çš„ç¬¬$i$ä¸ªåŒºé—´ä¸Šçš„ç‚¹ï¼æ˜¾ç„¶æ ¹æ®ä¸Šè¿°çš„å¼å­$\frac{\sqrt{ i^{2}+1 }}{n}$ åœ¨è¯¥åŒºé—´ä¸­ã€‚äºæ˜¯ç”±å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰æœ‰
$$\lim_{n \to \infty} \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{n + \frac{i^2 + 1}{n}} = \lim_{n \to \infty} \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{n} \frac{1}{1 + (\frac{\sqrt{i^2 + 1}}{n})^2} = \int_0^1 \frac{1}{1+x^2} dx = \frac{\pi}{4}$$ ^hh29gi
## ä¼°è®¡æ±‚å’Œé¡¹çš„é˜¶ä»¥ä½¿ç”¨å®šä¹‰
$$\lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n-1} \left(1 + \frac{k}{n}\right) \sin \frac{k\pi}{n^2}$$

åˆ†æ åˆ©ç”¨æ³°å‹’å±•å¼€å¼å’Œå®šç§¯åˆ†å®šä¹‰ï¼Œç›´æ¥ä½¿ç”¨å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰ï¼Œå°†å¾ˆéš¾åˆ†ç¦»å‡ºä»£è¡¨åŒºé—´é•¿åº¦çš„é¡¹ $\frac{1}{n}$: 

$$
\begin{align}
\lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n-1} (1+\frac{k}{n}) \sin \frac{k\pi}{n^2}  & = \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n-1} (1+\frac{k}{n}) [\frac{k\pi}{n^2} + o(\frac{1}{n^2})] \\
 & = \lim_{n \to \infty} [\pi \sum_{k=1}^{n-1} (1+\frac{k}{n}) \frac{k}{n^2} - \frac{1}{n} + o(\frac{1}{n})] \\
 & = \lim_{n \to \infty} \pi \sum_{k=0}^{n-1} (1+\frac{k}{n}) \frac{k}{n} - \frac{1}{n} = \pi \int_0^1 (1+x)xdx
\end{align}
$$
æœ¬é¢˜ä¹Ÿå¯å‚ç…§ [[#ä¸€è‡´æ§åˆ¶]]ä¸­ç»™å‡ºçš„å¤¹é€¼ã€‚ä¸€èˆ¬æ¥è¯´ $i$ å’Œ $n$ ä¸åŒé˜¶æˆ‘ä»¬ å°± å¯ä»¥ç”¨æ³°å‹’å…¬å¼ æŠŠä»–æ§åˆ¶ä½ã€‚æˆ‘ä»¬è¿™é‡Œè¯´æ˜éƒ¨åˆ†å±•å¼€çš„ä¹¦å†™æ–¹å¼ã€‚å€¼å¾—æ³¨æ„ï¼Œ$\sin x$ å±•å¼€åˆ°ä¸¤æ¬¡ç›´æ¥å¸¦æ¥äº†ä¸€ä¸ª $\epsilon$  

å®é™…ä¸Šæˆ‘ä»¬å¯¹$\frac{k\pi}{n^{2}}, \forall \epsilon > 0, \forall k \in \mathbb{N}, \exists \delta _{\epsilon} > 0$ 
$$
x - \epsilon x^{2} \le \sin x \le
$$

# å’Œå¼å’Œç§¯åˆ†

å¯¹äºä¸€ä¸ªå’Œå¼ $\sum _{n=1} f(n)$ å¦‚æœèƒ½å¤Ÿè¢«åŒ–æˆ $\sum _{n=1}^{\infty}\int _{f(n)}^{f(n+1)}f(x)dx = \int _{f(1)}^{\infty} f(x) dx$ çš„å¤¹é€¼å®šç†ï¼Œé‚£ä¹ˆæˆ‘ä»¬å°±èƒ½å¤Ÿé€šè¿‡å¯¹ç§¯åˆ†çš„è®¡ç®—æ¥å¾—åˆ°æé™ã€‚è€Œæ”¯æ’‘æˆ‘ä»¬å»æ¢è·¯çš„å¾€å¾€å°±æ˜¯æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸æ”¹å˜é˜¶çš„çŒœæƒ³ã€‚

è¿™é‡Œæš‚ä¸”æç½®æ¬§æ‹‰éº¦å…‹åŠ³æ—å…¬å¼ã€‚æˆ‘ä»¬ä»…ç»™å‡ºæ”¾ç¼©å½¢å¼çš„ä¸ç­‰å¼ï¼š

å¦‚æœ $f(x)$ å•è°ƒé€’å‡ä¸”éè´Ÿï¼š

$$
\int _{n}^{n+1} f(x) dx \le f(n) \le \int _{n-1}^{n} f(x) dx
$$



## æ‹‰ä¸­é˜¶ä¸å˜ é©±åŠ¨

è®¾äºŒé˜¶å¯å¾®å‡½æ•° $f:[1,+\infty) \to (0,+\infty)$  æ»¡è¶³ï¼š

$$
f''(x) \le 0, \lim_{ x \to +\infty } f(x) = + \infty
$$

æ±‚æé™

$$
\lim_{ s \to o^{+} } \sum _{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{f^{s}(n)}
$$

é¦–å…ˆæˆ‘ä»¬éœ€è¦åˆ†æå‡½æ•°å½¢æ€ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç®€å•çš„å¾—å‡ºï¼Œ$f \to +oo$ æ˜¯ä¸€ä¸ªä¸Šå‡¸å‡½æ•°ï¼Œè€Œä¸Šå‡¸å‡½æ•°åªèƒ½å¤Ÿé€’å¢ã€å…ˆé€’å¢å†é€’å‡ã€é€’å‡ã€‚ä½†æ˜¯ $\lim_{ x \to +\infty } f(x) = +\infty$   å› æ­¤æˆ‘ä»¬å¯ä»¥åˆ¤æ–­å‡º $f$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå¢å‡½æ•°ã€‚

æ¥ä¸‹æ¥æˆ‘ä»¬å°±å¯ä»¥ä¸“æ³¨äºæ±‚æé™äº†. äº‹å®ä¸Šæˆ‘ä»¬å®¹æ˜“çŸ¥é“

$$\lim_{s\to 0^{+}} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{f^s(n)} = \lim_{s\to 0^{+}} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{f^s(2n)} - \frac{1}{f^s(2n-1)} = \lim_{s\to 0^{+}} -s \sum_{n=1}^{\infty} \frac{f'(0_n)}{f^{s+1}(0_n)}$$

è¿™é‡Œ $\theta_n \in (2n-1, 2n), n = 1, 2, ...$ æ¥è‡ªæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ï¼Œç„¶ååˆ©ç”¨ $f'$ æ˜¯é€’å‡å‡½æ•°ï¼Œäºæ˜¯æˆ‘ä»¬ç”±æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ä¿æŒé˜¶æ¢¯ä¸å˜çš„æ€æƒ³$(\theta \sim 2n), n \to \infty$ ï¼Œä¸¥æ ¼æ¥è¯´ï¼Œè¯´æ˜å³åˆ©ç”¨å¤¹é€¼ã€‚

$$
\lim_{s\to 0^{+}} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{f'(2n-1)}{f^{s+1}(2n-1)} \leq \lim_{s\to 0^{+}} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{f'(\theta_n)}{f^{s+1}(\theta_n)} \leq \lim_{s\to 0^{+}} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{f'(2n)}{f^{s+1}(2n)} \tag{6.1}
$$

ç„¶ååˆ†åˆ«å¯¹ $(6.1)$ ä¸­å·¦è¾¹å’Œå³è¾¹æ±‚æé™ï¼Œ æ‰€è°“æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ä¿æŒé˜¶æ¢¯ä¸å˜çš„æ€æƒ³ï¼Œå³å¯æå‰çŒœæµ‹ï¼š

$$
\lim_{s\to 0^{+}} -s \sum_{n=1}^{\infty} \frac{f'(\theta_n)}{f^{s+1}(\theta_n)} = \lim_{s\to 0^{+}} -s \sum_{n=1}^{\infty} \frac{f'(2n)}{f^{s+1}(2n)}
$$

å¦‚ä½•ä¸¥è°¨çš„æ±‚å‡º$(6.1)$ ä¸¤è¾¹çš„æé™ï¼Ÿæˆ‘ä»¬éœ€è¦ä½¿ç”¨å’Œå¼å’Œç§¯åˆ†ä¹‹é—´çš„è½¬æ¢ ï¼Œæ³¨æ„åˆ°ï¼š

å’Œå¼ä¸­æ¯é¡¹æ˜¯ $\frac{f'(n)}{f^{s}(n)}$ ï¼Œä»–çš„åŸå‡½æ•°éå¸¸æ˜¾ç„¶ï¼ï¼Œå¹¶ä¸”æˆ‘ä»¬çŸ¥é“ æ¯é¡¹çš„å‡½æ•°ä¸º  ï¼š 

$$ 
\frac{d}{dx} \frac{f'(x)}{f^{s+1}(x)} = \frac{f''(x)f(x) - (s+1)[f'(x)]^{2}}{f^{s+2}(x)} \leq 0
$$

å› æ­¤æˆ‘ä»¬æœ‰ï¼š

$$
\frac{1}{2}\sum \int _{2n}^{2n+2} \frac{f'(x)}{f^{s}(x)} dx\le\sum _{n=1}^{\infty} \frac{f'(2n)}{f^{s}(2n)}  \le \frac{1}{2}\sum \int _{2n-2}^{2n} \frac{f'(x)}{f^{s}(x)}dx \tag{6.2}
$$

å› æ­¤ï¼Œä¸Šå¼æ·»åŠ ä¸€ä¸ªç¬¦å·æ±‚å’Œå°±èƒ½å¤Ÿå¾—åˆ°äº†ï¼š

$$ 
\lim_{s \to 0+} - \frac{s}{2} \int _{2n-2}^{2n} \sum_{n=2}^{\infty} \frac{f'(x)}{f^{s+1}(x)} dx - \lim_{s \to 0+} s\frac{f'(2)}{f^{s+1}(2)} \le \lim_{s \to 0+} -s \sum_{n=1}^{\infty} \frac{f'(2n)}{f^{s+1}(2n)} \le  \lim_{s \to 0+} - \frac{s}{2} \sum_{n=1}^{\infty} \int _{2n}^{2n+2} \frac{f'(x)}{f^{s+1}(x)} dx
$$

LH æˆ‘ä»¬ ä»ç¬¬äºŒé¡¹å¼€å§‹æ”¾ç¼©ï¼Œç¬¬ä¸€é¡¹ç”±äºæœ‰ä¸€ä¸ª $s$ æ§åˆ¶ï¼Œå› æ­¤è¶‹å‘ $0$ ã€‚ç›´æ¥å¿½ç•¥ã€‚ï¼ˆå®é™…ä¸Šè¿™é‡Œæˆ‘ä»¬ä¸æ”¾ç¼©çš„åŸå› å°±æ˜¯å’ŒRHä¸€è‡´ï¼Œè¿™æ ·æˆ‘ä»¬åªéœ€è¦è¯´æ˜ä¸€æ¬¡å³å¯ã€‚  

$$
\begin{align}
\lim_{s \to 0+} -s \sum_{n=2}^{\infty} \int _{2n-2}^{2n} \frac{f'(x)}{f^{s+1}(x)} dx = \lim_{s \to 0+} \sum_{n=1}^{\infty} \int _{2n}^{2n+2}\frac{f'(x)}{f^{s+1}(x)} dx =  - \lim_{s \to 0+} s \int _{2}^{\infty} \frac{f'(x)}{f^{s+1}(x)} dx  \\
\overset{\text{æ¢å…ƒy=f(x)}}{=}  -s\lim_{ s \to o^{+} } \int _{f(2)}^{\infty} \frac{1}{y^{s}+ 1} dy = \lim_{ s \to o^{+} } -s \frac{f(2)^{-s}}{s} = \lim_{ s \to o^{+} } -\frac{1}{f(2)^{s}} =  -1
\end{align}
$$


é‚£ä¹ˆå¯¹äº$(6.1)$ å¼çš„å·¦è¾¹ï¼Œæˆ‘ä»¬ä¾æ® $(6.2)$  å¯ä»¥å†™å‡ºï¼š

$$
\frac{1}{2} \sum _{n=1}^{\infty} \int _{2n-1}^{2n+1} \dots dx \le \sum _{n=1}^{\infty}\dots \le \frac{1}{2} \sum _{n=2} \int _{2n-3}^{2n-1}\dots dx + sf(1)
$$ 
è¿™æ—¶å€™ å³è¾¹ä»ç¬¬äºŒé¡¹è¿˜æ˜¯ï¼ŒåŒæ ·è¿˜æ˜¯è¯´æ˜è¿™é‡Œçš„ $s$ æ§åˆ¶ä½äº†æœ‰ç•Œé‡ç›´æ¥å¿½ç•¥ï¼Œä¸ç­‰å¼ä¸¤è¾¹åˆå½’äºä¸€è‡´äº†ã€‚å› æ­¤æˆ‘ä»¬èƒ½å¤Ÿå¾—åˆ°ï¼š 

$$
\lim_{s \to 0^{+}} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{f^s(n)} = - \frac{1}{2}
$$








