---
tags:
  - 考研
  - knowledge
  - math
---

# 中值定理

设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上是可积的 $(a \ge b)$, 并且 $m \le f(a) \le M$ 那么：

$$
\int _{a} ^{b} f(x) dx = \mu(b-a)
$$

其中 $m \le \mu \le M$

> [!引理]
> 如果在区间 $[a,b]$ 上的可积函数 $f(x)$ 是非负的，并且 $a< b$ $\to \int _{a}^{b}f(x) dx \ge 0$ 

回到黎曼和定义，结合引理则有：

$$
m(a-b) \le \int _{a} ^{b} f(x) dx \le M(a-b)
$$

令

$$
\mu =\frac{1}{a-b} \int _{a} ^{b} f(x) dx , m \le \mu \le M
$$

即得到所求

# 第一中值定理

> 把握住不变号的留在积分内，并且必须有不变号的函数存在。

进一步的我们有推广的中值定理：如果 $f(x) \in R[a,b]$  并且不变号，$g(x) \in R[a,b]$  则存在 $\eta$ 在$g(x)$ 上下确界当中   s.t. 

$$
\int _{a}^{b} f(x)g(x) dx = \eta \int _{a}^{b}f(x) dx
$$

首先设 $f(x) \ge 0$ 且 $a<b$ 那么实际上要证明：

$$
\inf_{x \in [a,b]} g(x) \le \eta = \frac{\int _{a}^{b}f(x)g(x)dx}{\int _{a}^{b}f(x)dx} \le \sup_{x \in [a,b]}g(x)
$$

$g(x)$ 的上下确界分别记为 $m,M$

此时有

$$
mf(x) \le f(x)g(x) \le Mf(x)
$$

那么：

$$
m \int _{a}^{b}f(x)dx= \int _{a}^{b} m f(x) dx \le \int _{a}^{b} f(x) g(x) dx \le \int _{a}^{b} M f(x) dx = M \int _{a}^{b} f(x) dx
$$

对于$\int _{a}^{b} f(x)dx \ge 0$， 等于零是显然的，当 $\int _{a}^{b}f(x) dx > 0$ 则有：

$$
m \le \frac{\int _{a}^{b} f(x)g(x)dx}{\int _{a}^{b}f(x)dx} \le M
$$

进一步的，如果 $g(x) \in C[a,b]$ 则 等式可以写作：

$$
\int _{a}^{b} f(x)g(x)dx = g(\zeta) \int _{a}^{b}f(x) dx
$$

其中 $\zeta \in [a,b]$

## 例题 分部积分改善阶

设 $f \in C^{1} [0,1]$ 证明存在 $\xi \in [0,1]$ 使得：

$$
f'(\xi) = \int _{0}^{1} (12x -6) f(x) dx
$$

这一题没有任何显式的插值条件，意味没有限制，故而这应该是一个任何函数都适用的普遍性质。我们应该进行微积分化简。这里思考如何分离出 $f'(x)$ 故而使用分部积分。

$$
\int _{0}^{1} (12x -6) f(x) dx = \int _{0}^{1} f(x) d (6x^{2} - 6x) = - \int _{0}^{1} f'(x) (6x^{2} - 6x ) dx = - f'(\xi) \int _{0}^{1}(6x^{2} - 6x) dx = f'(\xi)
$$

单独出现的可能并不大，但是这里的微积分化简和最后的积分中值定理运用，非常可能作为题目的结束点。需要加以注意。

使用分部积分我们要关注零边界条件，只保留最后的积分项。 #tool_idea 

# 第二中值定理

1. 对于$f(x) \in R[a,b],g(x)$是单调函数，则存在$\zeta \in [a,b]$    s.t.

$$
\int _{a}^{b}f(x)g(x)dx = g(a) \int _{a}^{\zeta}f(x) dx + g(b)\int _{\zeta}^{b}f(x)dx
$$
2. 对于$f(x) \in R[a,b],g(x)$是非负递增函数，则存在$\zeta \in [a,b]$    s.t.
$$
\int _{a}^{b} f(x)g(x)dx = g(b) \int _{\zeta}^{b} f(x)dx 
$$


3. 对于$f(x) \in R[a,b]$, $g(x)$ 是非负递减函数，则存在 $\zeta \in [a,b]$   s.t.

$$
\int _{a}^{b} f(x)g(x)dx = g(a)\int _{a}^{\zeta}f(x) dx
$$


> 如果$g(x)$ 在 $(a,b)$ 不是常值函数，就可以加强到 $\zeta \in (a,b)$   

> 这里的条件太强了，事实上，考研中给出的最弱的条件应该是连续，这里只有黎曼可积的条件使得我们需要回归到定积分定义上说明。

我们首先说明 $f \in C[a,b],g$ 在 $[a,b]$ 上可微且 $g'(x) \le 0$ （或 $\ge 0$ ） $\forall x \in (a,b)$ ，那么此时只需要使用积分第一中值定理就能够说明了：

对于积分 $\int _{a}^{b} f(x) g(x) dx$ 而言，我们有分部积分如下：

$$
\begin{align}
\int _{a}^{b} f(x) g(x) dx  & = I = \left. g(x)  \int _{a}^{x} f(t) dt \right|_{a}^{b} - \int _{a}^{b} F(x) g'(x)dx \\
 &  = g(b) \int _{a} ^{b} f(x) dx  - \int _{a}^{b} g'(x) F(x) dx \\
 &  = g(b) F(b) - \int _{a}^{b} g'(x) F(x) dx
\end{align}
$$

那么如果 $g(x)$ 非负且单调增，我们有：

$$
mg(a) = mg(b) - m \int _{a}^{b} g'(x) dx \le I \le Mg(b) - M \int _{a} ^{b} g'(x) dx = Mg(a) \to I = \mu g(a)
$$

那么，由介值定理和魏尔斯特拉斯极值，在区间上可以找得到如此的 $\zeta$ 使得，$\mu = f(\zeta)$

> 要做运算的，我们将原函数写作变限积分形式 #tool_idea 
> $F(x) = \int _{a}^{x} f(t) dt$

进一步的，注意到变限积分 $F(x) = \int _{a}^{x}f(t)dt$ 连续和 $g'(x)$ 不变号，那么由积分第一中值定理有：

$$
\exists \xi \in (a,b) \left( \int _{a}^{b} g'(x) F(x) dx = F(\xi) \int _{a}^{b} g'(x) dx = \int _{a}^{\xi} f(x) dx [g(b) -f(a)]  \right) 
$$

化简得到：

$$
\begin{align}
I  &  = g(b)F(b)  \\
 & = g(a) \int _{a}^{\xi} f(x) dx + g(b) \int _{\xi} ^{b} f(x) dx
\end{align}
$$

如若条件弱化到可积，则回到定义来得到使用阿贝尔变换做离散的分部积分，定义分割如下：

$$
a = x_{0} < x_{1} < x_{1} <\dots< x_{n} = b, \lambda = \max_{1 \le i\le n} \left|  x_{i} - x_{i-1} \right| 
$$

则有：
$$
\begin{align}
I  & = \sum _{1}^{n} \int _{x_{i-1}} ^{x_{i}} f(x) g(x) dx  \\
 & = \sum _{1}^{n} \int _{x_{i-1}} ^{x_{i}} f(x) [g(x) - g(x_{i})] dx + \sum _{1}^{n} g(x_{i}) \int _{x_{i-1}} ^{x_{i}} f(x) dx \\
  &  = \sigma + \rho
\end{align}
$$

考察：

$$
|\rho| \le \sum _{1}^{n} \int _{x_{i-1}}^{x_{i}} |f(x)| |g(x) - g(x_{i})| dx \le L \sum _{i = 1} ^{n} \omega _{i} \delta x_{i-1}
$$

其中 $\omega _{i}$ 为对应片段的振幅。记 $F(x) = \int _{a}^{x} f(t) dt$，$\lambda \to 0 ,\rho \to 0$ 故而有：

$$
\begin{align}
I  & = \lim_{ \lambda \to 0 } \sigma = \lim_{ \lambda \to 0 } \sum _{i}^{n} g(x_{i})[F(x_{i}) - F(x_{i-1})] \\
 &  = \lim_{ \lambda \to 0 }  \left\{ \sum _{i=1}^{n} [g(x_{i})F(x_{i}) - g(x_{i-1}) F( x_{i-1})] + \sum _{i = 1}^{n} [g(x_{i-1}) - g(x_{i}) ]F(x_{i-1})   \right\}  \\
 &  = g(b) F(b) - \lim_{ \lambda \to 0 }\sum _{i=1}^{M}  [g(x_{i}) - g(x_{i-1})] F(x_{i-1})
\end{align}
$$

> 即分部积分的离散形式

由于我们有 $g(x_{i}) - g(x_{i-1}) \ge 0$ ，并且连续函数 $F(x)$ 在闭区间取得最大值 $M$ 和 最小值 $m$

故而：

$$
mg(a) \le I \le Mg(a)
$$

又有 $F(x)$ 是连续的，故而能够取到$\xi$ 满足 $u = F(\xi) \in [m,M]， \xi \in [a,b]$ 故而：

$$
I = F(\xi) g(a)
$$



# Hadamard 不等式

设 $f$ 是 $[a,b]$ 上 的 下凸函数，则

$$
\int _{0}^{1}[f(a)(1-t) + f(b)t] = \frac{f(a) + f(b)}{ 2} \ge \frac{1}{b-a} \int _{a}^{b} f(x) dx \ge f\left( \frac{a+b}{2} \right)
$$

> 一边是换元到区间$[0,1]$ 积累左边的恒等式，一边是[[区间再现恒等式]] #tool_idea 

$$
\frac{1}{b-a} \int _{a}^{b} f(x) dx = \int _{0}^{1} f(a(1-t) + bt) dt \le \int _{0}^{1} [(1-t)f(a) + tf(b)] dt = \frac{f(a)+f(b)}{2}
$$

$$
\begin{align}
\frac{1}{b-a}  \int _{a}^{b}f(x) dt  & = \frac{1}{b-a} \int _{a}^{b} f(a+b-x) dx  \\
 & = \frac{1}{2(b-a)} \int _{a} ^{b} f(x) + f(a+b-x) dx  \\
 & \ge \frac{1}{b-a}\int f\left( \frac{a+b}{ 2} \right) dx \\
= f\left( \frac{a+b}{ 2} \right)
\end{align}
$$