
# 极限

### 估计完全

$$
\lim_{ x \to 0 } \frac{\exp[(1+x)^{1/x}] - [(1+x)^{1/x}]^{e}}{x^{2}} 
$$

显然分子是可以展开的，分母只有二阶，我们需要保证分子的正确展开到而且多项式。分子变形为：

$$
\exp[(1+x)^{1/x}]  - \exp[e \ln[(1+x)^{1/x}]] 
$$

最重要是 估计$(1+x)^{1/x} = e^{1/x \ln(x+1)}$ 的展开，我们有 

$$
up = \exp\left[ \frac{1}{x} \times \left( x - \frac{1}{2}x^{2} + \frac{1}{3} x^{3} + o(x^{3}) \right) \right] = \exp\left[ 1-\frac{1}{2} + \frac{1}{3}x^{2} + o(x^{2}) \right]
$$

注意这里一定要继续展开而不是直接代入！！！，继续展开要注意 $\exp$ 展开的 点 为 $x = 0$ ，因此：

$$
up = e \cdot \exp\left[ \left( -\frac{1}{2}x + \frac{1}{3} x^{2} + o(x^{2}) \right) \right]
$$

需要保留 $o(x^{2})$ 因此还是需要两阶展开，得到：

$$
\begin{align}
(1+x)^{1/x} &  = e \cdot \left[ 1+ \left( -\frac{1}{2}x + \frac{1}{3} x^{2} \right) +\left( -\frac{1}{2}x + \frac{1}{3} x^{2} \right)^{2} + o(x^{2})  \right]  \\
 & = e\left( 1-\frac{1}{2}x + \frac{1}{3}x^{2} + \frac{1}{4}x^{2} + o(x^{2})\right)
\end{align}
$$

我们看到，$\exp[(1+x)^{1/x}]$  :

$$
\begin{align}
 & = \exp\left[ e + e\left( -\frac{1}{2}x + \frac{11}{24}x^{2} + o(x^{2})  \right) \right] = e^{e} \exp[\dots] = e^{e}\left[ e\left( -\frac{1}{2}x + \frac{11}{24}x^{2} + \frac{1}{2} \frac{1}{4} x^{2}\right)  \right] \\
 & = e^{e+1}\left( -\frac{1}{2}x + \frac{14}{24}x^{2} \right)
\end{align}
$$

对于 $\exp\left[ e \frac{1}{t} \ln(1+t) \right]$ ，内部的部分在估计最初的时候就用到了，等于

$$
\exp\left[ e\left( 1-\frac{1}{2}t + \frac{1}{3}t^{2} + o(x^{2}) \right) \right] = e^{e} \exp\left[ e\left(-\frac{1}{2} x+\frac{1}{3} x^{2} + o(x^{2}) \right)\right] = e^{e} e\left( -\frac{1}{2}x^{2}+\frac{11}{24}x^{2} + o(x^{2})\right)
$$

相减就剩下了 $e^{e+1} \frac{1}{8}$  ，这个$\frac{1}{8}$ 是 前一项再一次的拆 $\exp$ 得到的。这就是他们之间阶的差距了。  
### 展开无穷项

$$ \lim_{x \to \frac{\pi}{2}} \frac{(1-\sqrt{\sin x})(1-\sqrt[3]{\sin x}) \cdots (1-\sqrt[n]{\sin x})}{(1-\sin x)^{n-1}} = $$

