---
tags:
  - cheatsheet
  - math
  - 高数
  - 考研
---
> [!abstract]  易错辨析
> - 极限方法论以及在[[求极限的基本办法]]中说明，完全覆盖考研范围，这里说明易错的辨析：
> 	- 阶的错配。这通常出现在 常数项无法消去的情况，此时最大的可能是常数项乘上的$x$ 是消掉了。但是余项的阶确并不一致，忽略余项就会导致极限计算错误。
> 	- 双重极限。对于经典结构，比如重要极限。出题者如若给出了嵌套结构一定要回到极限的四则运算思考是否能够进行替换，不行则需要重新估阶或者其他变形操作，回到四则运算的领域。
> - 该用洛必达就用洛必达，估阶的方法适合处理加减（避免通分之后求导）。

# 例题1

$$
\lim_{ x \to +\infty} \frac{\left( 1+\frac{1}{x} \right)^{x^{2}}}{e^{x}}
$$

经典的错误就是，双重极限：

$$
\lim_{  x \to +\infty }  \frac{\left( 1+\frac{1}{x} \right)^{x^{2}}}{e^{x}} = \lim_{ x \to +\infty } \frac{e^{x}}{e^{x}} = 1
$$

还有就是等价的时候阶不对：

$$
\lim_{ x \to +\infty } \frac{e^{x^{2} \ln (1+ 1/x)}}{e^{x}} = \lim_{ x \to +\infty } \frac{e^{x^{2} [(1/x)+ o(x^{-1})]}}{e^{x}} = \lim_{ x \to +\infty }  \exp[ x + o(x) -x ] = \lim_{ x \to +\infty } \exp[o(x)]
$$

此时，如果忽略余项答案就为1，但这显然不对。那么正确的做法就是，再估一阶，这样得到 $o(x^{-2})$ 那么乘上 $x^{2}$ 得到 $o(1)$ 。

> 对于分式结构，还需要先确认分母的阶（一般而言分母的表达式非常简单，或者易于计算）再调配分子使其匹配。

$$
\lim_{ x \to +\infty }  \frac{\exp\left[ x^{2}\left[ \frac{1}{x} - \frac{1}{2} \frac{1}{x^{2}} + o\left( \frac{1}{x^{2}} \right) \right] \right]}{\exp[x]} = \exp\left[ -\frac{1}{2} + o(1) \right] = e^{-1/2}
$$

# 例题2

求极限 $\lim_{x \to 0} ( \frac{1+\int_0^x e^{t^2}dt}{e^x-1} - \frac{1}{\sin x} )$.

首先对变限积分展开式为：

$$
\int _{0}^{x} e^{t^{2}}dt = x + 0 x^{2} + o(x^{2})
$$

我们直接通分得到：

$$
\lim_{ x \to 0 } \frac{\sin x (1 + x + o(x^{2})) - (e^{x} -1)}{(e^{x} -1)\sin x}
$$

分母是两阶的。观察到 分子下列项有常数项存在，因此前面也应该展开至二阶
> 虽然 $\sin x$ 的 二阶和上面变限积分一样都是 $0$ 如果没有余项符号，展开两阶和展开一阶是一样的，但是他们有本质的不同！

$$
\sin x(1+ x + o(x^{2})) = (x + o(x^{2})) (1 + x + o(x^{2}))  = x + x^{2} + o(x^{2})
$$

进一步的，分子另一部分也应该是两阶：

$$
e^{x} - 1 = x + \frac{1}{2} x^{2} + o(x^{2})
$$

那么原式等于：

$$
\lim_{ x \to 0 }  \frac{\frac{1}{2}x^{2} + o(x^{2})}{x^{2}+o(x^{2})} = \lim_{ x \to 0 }  \frac{\frac{1}{2}+\frac{o(x^{2})}{x^{2}}}{1+ \frac{o(x^{2})}{x^{2}}}
$$

那么根据定义：

$$
\lim_{ x \to 0 }  \frac{o(x^{2})}{x^{2}} = 0
$$
> 实际上化简过程中每一次余项操作也都会到定义！特别是不允许对余项进行求导。
> 求导被允许在等价替换，也就是变换到另一个极限表达式。

因此原式等于 $\frac{1}{2}$

# 例题3

根据极限 $\lim_{ x \to 0 ,y\to 0} \frac{f(x,y) - xy}{(x^{2}+y^{2})^{2}} = 1$ 做渐近分析

经典错误为：

$$
\lim_{ x \to 0,y \to 0 }  \frac{f(x,y) - xy}{(x^{2}+y^{2})^{2}} = 1 \to \lim_{ x \to 0, y \to_{0} } [f(x,y) - xy] = \lim_{ x \to 0, y \to_{0} } (x^{2}+y^{2})^{2}
$$

$$
\lim_{ x \to 0, y \to_{0} } [f(x,y) - xy] = \lim_{ x \to 0, y \to_{0} } (x^{2}+y^{2})^{2} \to \lim_{ x \to 0, y \to_{0} } f(x,y) = \lim_{ x \to 0, y \to_{0} } [(x^{2}+y^{2})^{2}+xy]
$$

$$
\lim_{ x \to 0, y \to_{0} } f(x,y) = \lim_{ x \to 0, y \to_{0} } [(x^{2}+y^{2})^{2}+xy] \to \lim_{ x \to 0, y \to_{0} } \frac{f(x,y)}{(x^{2}+y^{2})^{2} + xy} = 1
$$

>[!warning] 极限四则运算
>- 除法转换需要非零分母
>- 其余四则运算只需要分离部分极限均存在即可

实际上我们有：

$$
\begin{align}
r  & \triangleq (x^{2}+y^{2}) \\
f(x,y)  & = xy + o(r^{2})   \\
f(x,y)  & = xy\left( 1 + \frac{o(r^{2})}{xy} \right) = xy \left( 1+ \frac{o(xy)}{xy} \right) 
\end{align}
$$

> 分离出余项，以发挥其任意性。余项的作用就是两个，首先是估阶着能够化简运算，第二个是将极限定义中的任意性暴露出来

# 例题4

要估计完全，展开到多项式。

$$
\lim_{ x \to 0 } \frac{\exp[(1+x)^{1/x}] - [(1+x)^{1/x}]^{e}}{x^{2}} 
$$

显然分子是可以展开的，分母只有二阶，我们需要保证分子的正确展开到而且多项式。分子变形为：

$$
\exp[(1+x)^{1/x}]  - \exp[e \ln[(1+x)^{1/x}]] 
$$

最重要是 估计$(1+x)^{1/x} = e^{1/x \ln(x+1)}$ 的展开，我们有 

$$
up = \exp\left[ \frac{1}{x} \times \left( x - \frac{1}{2}x^{2} + \frac{1}{3} x^{3} + o(x^{3}) \right) \right] = \exp\left[ 1-\frac{1}{2} x + \frac{1}{3}x^{2} + o(x^{2}) \right]
$$

继续展开要注意 $\exp$ 展开的 点 为 $x = 0$ ，因此：

$$
up = e \cdot \exp\left[ \left( -\frac{1}{2}x + \frac{1}{3} x^{2} + o(x^{2}) \right) \right]
$$

需要保留 $o(x^{2})$ 因此还是需要两阶展开，得到：

$$
\begin{align}
(1+x)^{1/x} &  = e \cdot \left[ 1+ \left( -\frac{1}{2}x + \frac{1}{3} x^{2} \right) + \frac{1}{2} \left( -\frac{1}{2}x + \frac{1}{3} x^{2} \right)^{2} + o(x^{2})  \right]  \\
 & = e\left( 1-\frac{1}{2}x + \frac{1}{3}x^{2} + \frac{1}{8}x^{2} + o(x^{2})\right) \\
 & = e\left(  1- \frac{1}{2}x + \frac{11}{24}x^{2} + o(x^{2}) \right) 
\end{align}
$$

我们看到目标估计量

$$
\begin{align}
\exp[(1+x)^{1/x}] & = \exp\left[ e + e\left( -\frac{1}{2}x + \frac{11}{24}x^{2} + o(x^{2})  \right) \right]  \\
 & = e^{e} \exp  \left[  e\left( -\frac{1}{2}x + \frac{11}{24}x^{2} + o(x^{2})  \right) \right]  \\
 & = e^{e} e \left[-\frac{1}{2}x + \frac{11}{24}x^{2}+ \frac{1}{8}x^{2} + o(x^{2}) \right]  \\

[(1+x)^{1/x}]^{e} & = \exp \left[ e \ln \left( e\left(  1 - \frac{1}{2}x + \frac{11}{24}x^{2} + o(x^{2}) \right)  \right)  \right]  \\
 & = \exp \left\{  e \left[ \ln e + \ln \left( 1 - \frac{1}{2}x + \frac{11}{24} x^{2} + o(x^{2}) \right)  \right]  \right\}  \\
 &  = e^{e} \exp \left[ e \ln \left( 1 - \frac{1}{2}x + \frac{11}{24}x^{2} + o(x^{2}) \right)  \right]  \\
 & = e^{e} \exp \left[ e\left(  -\frac{1}{2} x + \frac{11}{24} x^{2} - \frac{1}{8} x^{2} + o(x^{2})\right) \right]  \\
 & = e^{e} e \left[ -\frac{1}{2}x + \frac{11}{24}x^{2}+o(x^{2}) \right] 
\end{align}
$$

我们发现了，后面一项还套了一层 $\ln$ 前面一项相当于是 $x$ 

# 例题5

$$
 \lim_{x \to \frac{\pi}{2}} \frac{(1-\sqrt{\sin x})(1-\sqrt[3]{\sin x}) \cdots (1-\sqrt[n]{\sin x})}{(1-\sin x)^{n-1}} = 
$$

由于 $x \to \frac{\pi}{2}$ 无法展开 $\sin x$ ，我们我们将其当作多项式来处理根式展开。进行换元得到：

$$
\begin{align}
L  & = \lim_{y \to 1} \frac{(1 - \sqrt[n]{y})(1 - \sqrt[n]{y}) \dots (1 - \sqrt[n]{y})}{(1-y)^{n-1}}  \\
 &  = \lim_{t \to 0} \frac{(1 - (1-t)^{1/2})(1 - (1-t)^{1/3}) \cdots (1 - (1-t)^{1/n})}{t^{n-1}} \\
 &  = \lim_{  t \to 0 } \frac{\frac{1}{n!}t ^{n-1}}{t^{n-1}} = \frac{1}{n!}
\end{align}
$$